<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss version='2.0' xmlns:atom='http://www.w3.org/2005/Atom'>
<channel>
<atom:link href='http://hzq.num.run' rel='self' type='application/rss+xml'/>
<title>
孩子气
</title>
<link>
http://hzq.num.run
</link>
<description>
环行在环行的环行中环行
</description>
<language>
zh-CN
</language>
<lastBuildDate>
Tue, 11 Oct 2016 20:08:43 +0800
</lastBuildDate>
<generator>
clj-rss
</generator>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>今天中午带着孩子来图书馆看一会儿书，突然不知道看什么书是好，左右犹豫中拿起了一本《朝花夕拾》。</p><p>翻着翻着眼睛就放空了，就想起来图书馆和书店了。目前没见哪一家和书相关的店能经营的好的，现在所处的这家图书馆是以儿童图书为主，提供不错的阅读环境，书的种类也相对全，但是顾客却很少。家旁边有一个『图书大厦』，上下两层空间，书也很多，时常有折扣，而且书的定价也不是很高，但也一样没什么顾客。小时候来邢台游玩时去过一家『新华书店』，就在明月广场的后面，店也不小，后来在邢台学电脑时还曾专程从桥西区跑来这家书店买书，前几天从那条路经过时才知道那家书店也关门了。</p><p>越来越多的人们不再喜欢捧着书了，越来越多的人们玩起了手机。虽然我是IT的从业者，虽然我总觉得陈旧低效率的东西都要丢掉，但是当我切身体会到陪我成长的书店开始没落时也会多少有些『舍不得』。如果我是有钱人，还是希望能帮和我有同样『舍不得』的人们留住纸书这种事物。</p><p>以下是我突然间的想法，速记在这里，不要忘了。</p><p>很有钱的时候可以成立个基金，用来建立图书馆，维持日常运营。图书馆是非营利的，其实想赚钱也不会太现实，日常开销来自基金会的钱，同时有一个简单的策略进行销售。</p><p>图书馆的目的当然不能是怀旧，需要有现实意义。我想到了咖啡店，给人提供的不只有咖啡，更重要是为人们提供了一个静逸交流环境。而图书馆呢，也可以提供给读者一个工作或学习等可以思考的环境。</p><p>纸书对比手机阅读提供了更接近物理本质的体验，所以图书馆的环境要和纸书配套，要有舒适、安静的阅读空间，要有与书籍匹配的庄重感，读者与书的关系要『面对面』，读者与读者的关系要『背靠背』。这就要在设计上下功夫了。我第一直觉就要设计成圆形的360度的书架，像一颗颗大树似的有规律地伫立着，而沙发背靠背地也是圆形的存在，书架的圆和沙发的圆相间地布置……</p><p>不论书店还是图书馆，书都是越来越旧，越来越没人买，这是一个不合理的存在形式，不合理的原因是我看到两种现象：要不这书在很新的时候就人买走，要不这书破旧不堪的时候还在书架上。书店是按照书的ISBN定价的，而不是真正按每一本书来定价的，比如书架上有两本《岛上书店》，一本破旧一本崭新，但两本书是一样的价，这样就导致旧书越来越旧越来越不会有人买。而我想为什么不按『册』出售呢？就是每一本实体书都有一个价，而这个价由两个因素决定，一是书背面的『定价』，另一个就是上架时间，越是上架早的书的优惠力度就越大，样例计算公式：</p><blockquote><p> 售价 = 定价 - ( 当前日期 - 上架日期 ).days * ￥0.1 </p></blockquote><p>比如这册书，定价10元，上架时间是100天，它的最终售价就是0元，没错就是不要钱，但是我想只要有顾客浏览过这册书，就不会有这一天，可能在售价5元时就有顾客把它买走了。</p><p>这样的策略在我来看是近乎完美的，能保证店内书的良性循环，不会有历史带来的经营沉重感。如果说策略有问题，那问题可能就是『顾客的认知门槛』。不是所有人都是屌丝，还有很多人在乎的是书本身，而不是书值多少钱，这种人或者是不差钱的人，或者是真正爱书的人。对于这样的人进店后一听这样的售价肯定会懵掉的，啥啥啥呀！我想到的办法是以上的计算公式可以公开但不强烈地向顾客灌输。每册书的背面都贴个二维码和上架日期，书店几个角落有扫描器，可能通过扫描书背面的二维码了解价格，理解上面公式的读者也可以通过上架日期也可以自己计算出个大概售价。</p><p>这些就是我瞬间的想法，现在来看最大的问题还是钱的问题，未来什么都不知道，不知道能不能看见到这样的图书馆。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 10 Oct 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 关于图书馆的想法 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-10-10_about_library.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-10-10_about_library.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>阳光是个好朋友，照在我的腿上让我感觉暖暖的很舒服，但想起来夏天时，阳光也曾是个混蛋，晒得人像是要脱层皮似得。田地同是。</p><p>小时候，我家里有爹有娘有爷，还有一头肥肥的牛，还有一辆拖拉机。我爹有力气，田地里沉重的活儿从来不愁没人干，而我爷干了一辈子的农活儿，有的是经验，家里的农活儿就从来没有不知所措的时候，牛和拖拉机也不闲着，该拖的拖该拉的拉，活儿就没了。</p><p>现在，爷已不在了，爹的经验虽然更丰富了，但身体也不如从前了，干不了重活儿。而孩子们好几个却基本都在外面上班，田地里忙的时候也不能全回来，田地的事儿都已成了愁人的事儿。</p><p>田地里的活儿都是又脏又累的活儿，最关键的是投入产出比过于低。</p><p>玉米是产生最高的农作物，今年种得这几块地的玉米，全家人能出动的都出动了，收了有四五千斤左右吧（我猜的），合计下来才值两三千元。而这个的投入是五六个劳动力十几天的付出，平均下来一人一天也就二十来元的收入，这还不包括土地资产的投入。</p><p>回报低但总好过没回报，这可能是农村人的思维，农村人太多人都没有正式的工作，每次外出打工也不知道能干几天，但是土地是定数，让人能看到实实在在的活儿，能看到实实在在的回报，虽然回报少的可怜。</p><p>家里没有劳力，并且回报过于低，那么以后的田地还种不种，又怎么种？</p><p>娘说把田给孩子们分了，各种各的。可我想这对于眼前的这份纠结没有实质上的意义，我不想去种，在外地打工的弟弟的田地是肯定也不会种，『选择』就又回到了父母那里，是荒了地，还是和以前一样种呢？以父母的节俭秉性，估计还是得乖乖地种地。</p><p>时常会心疼父母，心疼他们那种『舍不得』的处境，舍不得这『田地』，舍不得这『生活方式』，舍不得这里『青春的故事』，可是谁让这世界变化快呢。</p><p>一大家子的男女老少在田地里忙忙碌碌且有说有笑的场景越来越模糊了。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 08 Oct 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 农继无民 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-10-08_no_successor.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-10-08_no_successor.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>几年前我还在北京工作的时候，孩子曾去过北京短住过，期间我曾领着孩子去过海洋馆。时间过了这么久，他还是忘不了，经常提起想再次去海洋馆。而我这一次去北京出差住了几天，想着以后可能就没机会了，就在现在再一次在北京玩两天吧。</p><p>中秋节的早晨从火车站接到孩子和妈妈后，我们就去动物园，天气热得的不要不要的，刚过动物园没几分钟，水就少了四分之一，太阳很大，没风，即使这样，我们还是挺开心的。看了很多的动物，孩子上次没敢进爬行动物馆（太黑），这次也进去参观了蜥蜴和蟒蛇。</p><p>逛到中午的时候，买票进了海洋馆，看了两个小时后又在动物园看了老虎狮子北极熊，挺有趣的。</p><p>孩子也都比以前强多了，记得上次逛动物园的时候，走不动，没走几步就得抱，这次全程都是自己走下来的，而且还能帮爸妈背包。即使这样，我还是很累，我的身体确确实实一天不如一天了，不锻炼不行呀。</p><p>整个过程就是渴和累，不停地喝水。动物园失算的地方就是没带足够的水。逛完动物园后乘车回到住处，吃了些面条，就休息了。</p><p>第二天原来是计划逛海洋馆的，但是第一天已经逛了，第二天就选择了欢乐谷。</p><p>到欢乐谷的时间还不算晚，但是因为只买了两张成人票，还得再买票，来回折腾一下进园时人就很多了，看到一个一个队伍。我们就没目的地逛，逛到一处没人排队的项目就玩了一下，之后接着向里逛。</p><p>排到一个队伍的后面，我还不知道这是什么项目，工作人员说需要排队两个半小时，我就不想玩了，这么长时间值得吗！孩子妈妈却坚定地要排队，后来证明她很英明。排队排得很累，最终排了一个半小时轮到我们，穿上雨衣坐上车，随着车慢慢爬到顶部后一个速滑，吓得不轻，然后车……慢慢地……又向高处爬去，这次更高，下滑的速度更猛，我是吓得紧闭上眼，然后就结束了『激流勇进』。玩了之后孩子说太刺激了，真想再玩一次，可我是不想玩了，不但这个，就连其它高且速度快的项目也没信心玩了。但孩子妈妈感觉不错，就带着孩子去海洋馆玩了个项目，之后她就干呕了十几分钟，她也和我一样什么刺激项目都不敢玩了，可孩子还好，没有不舒服。</p><p>后来发现一个游戏项目，排队的人不多，孩子也去参加了，而且还坚持到最后获得了胜利，他开心极了，不停地说这件事，回来后还看了好几遍的录相。</p><p>我们从『海洋馆』出来后看到『激流勇进』的队伍已经那么那么长了！都看不到头，幸好我们玩的早，不然真的就不会玩了，这次欢乐谷唯一的大项目就是这样玩儿了。</p><p>逛欢乐谷失算的地方就是没有存包，全程背着有电脑月饼的包，真累。</p><p>晚上的火车，我们在欢乐谷玩到了下午三点多，就开始返回了。四点出的门，五点到火车站，六点火车启动了，再见动物园，再见欢乐谷。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 北京动物园&海洋馆&欢乐谷 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-09-19_beijing.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-09-19_beijing.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>儿子喜欢看动画片，更喜欢看有『怪兽』的儿童剧，比如『奥特曼』、『铠甲勇士』。我也跟着会看一些，也开始想一个问题：人类为什么能接受长得像人的其它物种比如『阿凡达』，也能接受看上去没有攻击性的物种比如『长江七号』、『捉妖记』，为什么不能接受『能力强』&『区别大于人』的物种呢。</p><p>恐惧！害怕有危险！</p><p>这是一种人，这种人不情愿和人交流看法，或者总是想东言西，这种人没几个人能知道他的内心，谁也不能放心他的存在，这种人不会得到『信任』是很正常的，只要旁边的人能接受他的存在他就应该高兴吧。</p><p>还有一种人，没什么能力，而且很容易被人看透，这种人有他不多，没他也不少，这种人也不会得到『信任』，就像『hello树先生』一样，存在对于自己是个扭曲场，对于别人是个笑话。得不到『信任』是正常的，对于自我的看法如果和周围人有巨大的差异，就太悲惨了。</p><p>这时好像又矛盾了，一方面要有能力，一方面要没有危害，这中间的关系很难拿捏。</p><p>社交与职场中都是这样，要想做一个让人『信任』的人，首先专业上要靠谱，这个『靠谱』不是说『很强』的能力，这个『靠谱』是周围人可以预见的『靠谱』。其次要表达自我，周围人看你越是清晰，对你的信任也就越高。</p><p>可怜的是这两点我都做不到。我是民科出身，专业能力自我感觉和读书时一样『偏科』，一些基本的知识我都不懂，在非专业人士跟前还能忽悠住人，碰到专业的就完蛋。其次，我不敢表达自我，一旦我无所顾忌时就成了一个傻子，说出的话做出的事都很清楚地表达出真实的另人厌恶的品质，就是一个小气的人。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 13 Sep 2016 21:20:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 我们之间的信任 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-09-13_xinren.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-09-13_xinren.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>社会变化很快，现在很多的职业门槛已经不是文凭了，所以我觉得大多数的家长应该不会和孩子的学习成绩较劲，但是可能我的认识错了，现实中看到家长们在不惜代价地帮助孩子提升成绩，为了考100分给孩子报各种培训班。</p><h2>不是所有知识都重要</h2><p>知识曾经很重要过，在上个世纪很重要，在几百年前更重要，在远古时代更重要，但是在现在呢？知识已经供大于求了。在古代知识重要那是因为知识太匮乏，通过几年的学习就能学到人类八九成的知识，可是现在呢？就是一辈子学习也不一定能学到一成的知识。</p><p>现在的知识结构是分散的，贵在于专。所以一个人是物理学家就不大可能是教育学家，是政治家不大可能是化学家，能学好自己领域内的知识就不错了。</p><p>所以，我说知识不重要只是说化学知识对于政治家没那么重要……</p><p>孩子将来是靠什么知识吃饭？所有家长都不会知道。小学校教授的是“基础知识”，但是如果孩子以后是写小说的作家，学习英语的用处在哪儿？如果孩子是工程师，学习语文的好处是哪儿？是的，很难想象一个不会写字的数学家，但是我想说的是：</p><p>	对于数学家，语文知识没那么重要。</p><p>而现在，我很不满意语文是第一基础学科。从小学到高中，语文的课最多，从唐诗到宋词，从文言文到白话文，这之中又有多少是对非文字工作的人有用的呢？</p><p>所以，我说，知识重要，但不是所有知识都有用。</p><h2>完美的代价</h2><p>昨天我还简单地说过追求极致要付出超额的代价，学习也是一样。</p><p>基于我家小朋友的表现我猜想……如果孩子在课堂上认真听讲的话，考试时就差不多能得90分，如果孩子再在课下完成作业，得95分是没什么悬念的，可是如果想得100分就得在学校学习和作业之外加上时间加上精力加上人力去额外地上课写作业，比如上培训班，比如家长给孩子补习。</p><p>100分在我看来是个不错的东西，但是没有大多数家长重视的那么夸张。我能接收95分的孩子，因为我不愿意看到孩子除了学习就是学习，因为我更不愿意自己出钱出时间去陪他学习。100分和95分差多少呢？就只是五分。但这五分要花去另外95分同样的代价才能得到。</p><h2>人工智能的力量</h2><p>我小时候上学时，说一个人数学好就是指的这个人算数准确和快速。长大后呢？生活和工作中又有多少是需要心算或笔算呢？科技在进步，机器在一点一点代替人的大脑。专业的会计也不需要心算能力多么好，只要会使用工具就没问题。</p><p>人工智能发展的那么迅速，等孩子学习英语了，人工智能就早解决语言之间的翻译了。现在就有这样的APP，你对着它说汉语，它就翻译成英语读出来。</p><p>学校学习的东西，尤其是小学的课程基本都是可能在未来通过人工智能替代的，比如这样的情景：</p><p>	小明从小接受学校教育，小红从小就是玩儿，他们都长大了后的一天，小明和小红结伴去吃饭，小明因为上过学所以看菜单自然没问题，而小红呢？小红戴着的眼镜是人工智能技术驱动的，小红看菜单时，眼前浮现的是菜单上菜品的照片，当小红对某个菜品有意向时眼前还会浮现出更丰富的介绍，甚至还会给一个“口味匹配度”的数字。</p><p>这就是传统和未来的不同，也就是人工智能对我们的影响，以及对教育的影响，我们现在让孩子花那么多时间和精力去考一百分，是不是值得？</p><h2>知识无围墙</h2><p>以前，我们老百姓买不起书，所以每一本书都会认真读，因为知道获之不易。而现在，知识随手可得，学校对孩子来讲最关键的是“学习的氛围”。</p><p>知识没了围墙，知识的传播代价已经廉价到几乎接近于零的程度，我在云盘上存储的大批的电子书根本就读不过来，即使花钱买知识，即使你不停地读一辈子书又能花多少钱呢？</p><p>知识已经便宜到几乎零了，随时都能获取，随时都能学习，学校教育的重要性则相对应降低了很多，就像当下的图书馆的作用就是提供一个读书氛围，学校也一样吧。</p><p>在未来，虚拟现实技术的成熟可能会改变很多。比如在家里可以获取学校一样的氛围，那么学校教育的重要性就又降低了。</p><p>在这一切被颠覆之前，学校的教育是必须的，孩子不能什么都不做。但是，还是那句话，学校教育不应该那么拼命地逼孩子考100分，学校拼命了孩子也跟着拼命，有的家长也跟着拼命。</p><h2>人才的标准</h2><p>考试成绩好能说明这个孩子聪明，也能说明这个孩子勤奋（虽然可能是被逼的），但是不能说这个孩子是个人才。那么人才的标准是什么呢？一定是指那些在职场上抢手的劳动力，也指那些能在社会之中体现自我价值的人。</p><p>人才是家长对孩子的共同期盼，不同的是有的家长认为考100分是必经之路，有的家长却不这么看。而我觉得对孩子重要的不是100分，而是品格，是不是对世界未知有好奇心，是不是能对自己想要的答案而做出坚决的探索，是不是有胸怀接受各种挫折，是不是有同理心去帮助身边的人。</p><p>在学校，一个班上有七十多学生，老师怎么能顾及每个孩子的品格。另外，学校录取学生也不会和孩子深入交流来考评孩子的成绩。但是家长可以和他们不同，家长不必跟在老师屁股后面天天死盯着孩子的学习，家长知道孩子的品格，家长知道孩子的与众不同，所以家长应该关心一下怎么让孩子自在地适应知识、创造、科技和未来。</p><h2>我会怎么做</h2><p>我会配合老师监督帮助孩子完成家庭作业，在孩子有疑问时为孩子提供参考的看法，不会要求孩子考100分，也不会因为100分而奖励孩子，学习之外引导孩子拓展视野，关心孩子品格做好示范。</p><p>其实我不算好爸爸，虽然已经很多次下决心要朝着设定好的方向努力，但经常心理溃败，加油吧！做个性情成熟的爸爸，做个格局大些的爸爸，做个乐观的爸爸。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 29 May 2016 14:56:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 家长和学校教育和100分 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-05-29_scores.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-05-29_scores.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>这几年是移动设备的几年，手机从功能机到智能机，系统从塞班到安卓和IOS，手机的不断跌代让很多很多的人们关注，甚至在视频网站的“科技”频道中，90%内容都是手机。人们已经重视手机到什么程度，手机是人的第一伙伴。</p><p>手机的价格也大相径庭，iphone六千元，而国产的手机却在几百到两千的价位。价格的差别体现在产品上的什么地方呢？</p><p>手头上的iphone5用了两年了，在新手机层出不穷后想换一个，但是又没有理由去换，老手机用着还好好的，为什么要花钱呢。一个偶然的机会发现一个android应用，就是tasker，它可以在手机里“编程”，设置一些自动处理机制，比如收到短信时转发给老婆。而这在iphone上不大可能实现（iphone安全易用），在iphone的安全易用和android定制性强的纠结中我选择了android，并买了一个六百元的手机。</p><p>和一块儿工作的有四个人，四个人用的是iphone，或者是6s或者是6splus。这是用廉价机的重要障碍，就是没面子。除此之外，我也很想要手机拍照更清晰，我也想要指纹解锁……但这些却不是“核心”功能。</p><p>一个手机六千元，一个手机六百元，真有同价格差别一样的体验差别吗？</p><p>手机在生活中的重要地位让人们愿意花更多的钱去要更好的体验，可另一方面是人的情感在说“我想有个完美的伴侣”。</p><p>900%的差价就是为了完美而付出的代价。</p><p>年少时有一次面试，面试官出了一堆测试题，完了说我是完美主义者，当时我还不太认可，现在好像觉得那个测试结果是准的。做一个项目，用一天做到“可用”，用十天去完善，这不就是典型的用了完美而忽略代价的完美主义吗？</p><p>纠结，本质好像就是“理智”和“情感”的较量，不纠结，本质就是“理智”和“情感”的一边倒吧。对于我这样有时“情感”支配有时“理智”支配的人，真是个苦命的人儿，因为我会一会儿觉得应该这样，一会儿觉得应该那样，一会儿满意自己的选择，一会儿又觉得自己是个傻X。</p><p>补充一下，android是极客的工具，我打算把我的“数据”都记录下来，把我的日志分析统计之后的结果是个什么东西呢？</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 28 May 2016 09:19:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ “完美”的代价 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-05-28_price_and_love.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-05-28_price_and_love.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>春节的时候，用了好几天帮一个老朋友做了一个<em>微信公众号文章+悬浮广告</em>的文章生成器，在本地写文章并配置广告物料后，这个工具会把内容格式化HTML页面，这个工具就是kiln。</p><p>那个朋友不太靠谱，这个工具对他而言似乎没什么用。而我就把这个工具扔在github上了。</p><p>我的blog不太简洁，依赖多，一直想换上静态博客。就用kiln进一步精减并加入rss生成功能，就是现在的kiln。</p><ul><li>支持markdown内容;</li><li>支持自定义HTML模板;</li><li>用tag分类;</li><li>简洁的文章样式;</li><li>可通过rss订阅;</li><li>生成的是纯<em>浏览器内容</em>(html)</li></ul><p>用clojure写的，感觉越来越好了，clojure很好用，唯一遗憾的是如果不用纯java包的话，clojure包比较少，比如rss模块，找了半天就找到一个能用的:clj-rss。我还是不太喜欢用java，毕竟风格差别挺大，而且自己也不太熟悉。</p><p>lisp对我是有很大吸引力的，而且越来越亲切；函数式编程也很舒服，终于可以不去搞对象了。</p><p><a href='https://github.com/huzhengquan/kiln'>kiln</a></p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 23 May 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 静态blog生成器:kiln ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-05-23_new_kiln.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-05-23_new_kiln.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>回头看看已经4个月没更新blog内容了，真是不好意思，不是对别人而是对自己。</p><p>我感觉自己是个记录员，在努力记录各种生活的数据，包括事件、体重、甚至鸡蛋价格，我也在努力留下生命存在过的痕迹，包括街拍、票据、也包括blog。但是不知道是因为年纪大了还是因为家庭的琐事过多，虽然总有灵感要写点什么但却总是沉不下这颗浮躁的心。</p><p>自己曾经是blog&rss的忠实用户，在很早之前就用bloglines订阅内容，后来是用了很长时间的google reader，google reader关闭之后就转移到手机阅读RSS了，在手机上买过reeder，也买了android平台的press，还买了unread。现在的我阅读RSS越来越少了，手机里的rss阅读器也不见更新，rss内容越来越多的是各种推广，订阅的老朋友的blog几个月也不见更新……我也更多的使用微博和新闻客户端阅读。似乎……现在……个人blog没几个人看。</p><p>这个blog也有十几年了，这过程中名字改过、域名改过、blog引擎也变了又变。现在又把soube换成了静态blog了，托管在github pages，并且换了个域名：<a href="http://hzq.num.run">http://hzq.num.run</a>，rss订阅地址也变了，如果还有人使用RSS阅读就需要更新一下订阅源：</p><p><a href="http://hzq.num.run/rss.xml">http://hzq.num.run/rss.xml</a></p><p>新blog源内容也是markdown文件，通过客户端程序编译成html，再上传到github就发布了，过程还是挺简单的。因为最初感觉客户端程序很简单，就自己写了一个：<a href='https://github.com/huzhengquan/kiln'>kiln</a>。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 22 May 2016 07:11:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 新的博客 - hzq.num.run ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-05-22_new_blog.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-05-22_new_blog.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>我是个懒散的人，也是个控制力差的人，却是个有追求的人。这是个矛盾，怎么解决？</p><h2>工作</h2><p>2015上半年，还是接着2014年，玩儿和玩儿。5月份和一个同事一同参与了一个创业，那个时候的O2O是最火的时候，我也用足了劲儿去干活儿，无奈的还没有做多久就散伙了。</p><p>接着几个月，我拿着薪水闲在家里，又虚度了一段时间，直在2016年到来。</p><p>2015年，工作方向有些乱，我也没了自己的“要求”。在这一年，不断地启动-停止-启动-停止……方向也是变了又变。年龄也在跟着增长。</p><p>我的工作是技术活儿。在十年前，IT 技术好像没这么繁荣，做个网站就也 php,asp,jsp 等可数的几种，前端还是简单，就是 javascript html css，那个时候甚至连 jquery 都没有。</p><p>那个时候开发很简单，十多年过去了，我越来越觉得“学习”是一个压力，因为新技术不断地出现，前端在 jquery 之后就出来了AngularJS，火了没几年又出来了 React，后来又出来了个 Vuejs ……这种框架对前端开发的框架改变了很多，我也知道这些框架都很好，让开发更可控。但我都没认真地学习过，原因就是变化太快，我学习了后会不会又有新的开发方式呢？</p><p>在2015年我没学到啥，除了 docker 和 nodejs。docker 是个简单的工具，让环境部署很简单，我很喜欢。严格来讲，docker 不用学习，因为太简单了，说这个我都不太好意思。</p><p>我一直不是很喜欢 javascript ，可能是因为我一直没有认真地学习过它，很早以前只会用它做一些页面的简单交互，还有个原因就是 javascript 是浏览器端语言，总是有不兼容的情况，一直以来就认定 javascript 是个“不确定性”的语言，所以我一直没有深入了解过它。后来看过《七周七语言》后才会偶尔想一下语言的本身，但是 javascript 很“莫名其妙”还在我潜意识中。</p><p>现在使用了 nodejs 后才觉得，javascript 不像我意识中的那么不堪，起码我能接受使用它开发项目了。</p><p>在一个新项目启动的时候，我本身很烦 php，喜欢的编程语言又太小众，不适合团队项目，于是就用上了 nodejs。由于 nodejs 本身比较新，开发环境还是相对相应的，我是挺喜欢它的，而且 nodejs 环境中还有很多的工具可用，我也就能接受它了。</p><p>好像真的没学到别的了，:(</p><h2>家庭</h2><p>处理人和人的关系方面，我天生是个白痴。天天陪着老婆孩子还总是这气那气的。而我内心也总是很焦虑，总有发火的冲动。</p><p>让我安慰的是孩子很懂事，即使是到到，他也比小时候懂事了很多。2015年中，有几次因为和孩子妈妈闹别扭，发火到孩子身上。还是说明我的控制力太差。</p><p>2015年的家，喜悦的是孩子，大的懂事了，现在每天都会写日记，虽然字数不多，但是也算“习惯养成”的半路上，他这一年没怎么看文学书，看得的都是漫画书，我也是调整了一下，读书习惯重要&读书学知识次之，不论看什么书我都支持。同时也建立了家里的阅读基金，每个月存固定的钱到基金帐户，用来买快看。小的接上班了。小的现在整天看电视玩游戏，还总是要吃这要吃那儿的。</p><p>2015年的家，愁的是大人，怎么能在家的范围内取得共识？怎么能不必总是因为同一种事发生冲突？怎么能沟通内心的真实想法？怎么能让人人都不那么自私和自以为是？</p><p>家庭问题让我很长时间都无心工作，而这又让我进一步更厌恶这种无奈。</p><p>父亲的身体一天不如一天，血压控制不住，身体老化的很快，现在走路都不利索，总是担心某一天病情严重了。家里的顶梁柱慢慢腐朽，这是一种什么感觉？想带着他去转转，计划吧！</p><h2>兴趣</h2><p>家庭问题干扰了我的工作，同样也影响了兴趣的发掘。想不起来在2015年有什么是由兴趣驱动而做的事情。</p><p>真想不出来兴趣相关的内容，不写这部分了。</p><h2>2016</h2><p>这一年，我想出一次远门，见一见外面的世界。</p><p>这一年，希望有狗屎运，家庭和睦。</p><p>这一年，工作有个兴奋点。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 23 Jan 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 我的2015   ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-01-20_my_2015.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-01-20_my_2015.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>孩子上二年级了，每天都有作业，时不时的还有英语作业，英语的作业都是“熟读”。可我也不会英语，只能拿着手机一边翻译一边教他，很费劲，效果也不是很好。</p><p>孩子上二年级了，经常会写一些东西，比如现在会要求他每天在“day one”上写一篇不限字数的日记。所以也就计划让他学习用键盘打字了。</p><p>把这两个需求合并起来就是：有英语朗读的打字软件。可在网上找了很久也没找到。没办法就只能自己甩开膀子干了！昨天一天开发，今天又优化了大半天，就弄出这个小软件了。</p><p>这是一个网页，用javascript开发的。打开网页-选择文章-打字，就是这样的流程，重点是每进行到一个新单词都有读音。这样即锻炼了打字能力，又强化了英语单词熟悉程度和听力。</p><p>目前只有几篇英语小文，后续再把孩子课本上的文章加入进来。如果用着好用，就再加上翻译。</p><p>其实，我心里有些小激动，东西虽小但自我感觉良好，不论是设计还是对实用性的期待，都啪啪啪的！这也是我一直在找而没找到一个轻松学习英语的方法。下一步测试一下，希望能对儿子的学习有帮助。</p><p>入口：<a href="http://en.yudao.org">http://en.yudao.org</a></p> ]]>
</description>
<pubDate>
Wed, 13 Jan 2016 18:46:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 业余项目-打字学英语  ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-01-13_project_learn_english.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-01-13_project_learn_english.html
</guid>
</item>
</channel>
</rss>
