<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss version='2.0' xmlns:atom='http://www.w3.org/2005/Atom'>
<channel>
<atom:link href='http://hzq.num.run' rel='self' type='application/rss+xml'/>
<title>
孩子气
</title>
<link>
http://hzq.num.run
</link>
<description>
环行在环行的环行中环行
</description>
<language>
zh-CN
</language>
<lastBuildDate>
Thu, 05 Dec 2019 09:56:08 +0800
</lastBuildDate>
<generator>
clj-rss
</generator>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>所在单位一天不如一天，我也对这份工作几乎没了信心，只是因为各种原因不能放弃。欠的薪资也给不了，现在的收入还维持不了生活。心里想到孩子以后可能的花销，是越来越慌张。对于单位的未来担忧还有另外一个方面，就是对人的担忧，人和人越来越多的相互抱怨，越来越多的不信任。自己的状态也是个问题，老二和我很像，每次作业多的时候他就会哭来哭去。我好像也是如此，一旦对未来没什么信心的时候，能量就接近于零。工作状态很无力，这是不对的，不论什么情况，也要加油！未来是什么？可能就是打了次骰子，三个六。</p><p>父亲走了也一年多了，我有时还会梦见他，有时会把陌生人错认成他。有时困的时候打了一个哈欠，也会想到他打哈欠的样子。不知道为什么，在生前没那么羁绊，却在死后时不时想念。八零后这一代人好像对父母都没有敬畏心，可能是因为时代变迁，出现了代沟。我就是这样，父母都是没文化的农村人，生活事业上都给不了帮助，从小都是一个人在茫茫人海中寻找自己的位置。虽然是父母养大的，可是却从来没感觉到父母的陪伴，从来都是觉得自己是一个人。年轻时眼里都是要奋斗，可是到了现在，不知道为什么越来越觉得孤独，越来越希望回到小时候，回到父母的身边，越来越希望有个伴。父亲在去年夏天时走了，走之前在床上躺了一年多，走时我没有特别的感觉，我只是认为那是迟早的事情。可是，后来却越来越想念父亲，经常眼泪在眼眶里转，真的希望世间有鬼有鬼魂，希望他来看看我。</p><p>岁数不小了，头脑也越来越不好使，经常忘掉一些东西，不能持续思考。这是我心情越来越糟糕的原因，因为一旦头脑没有优势，我就什么也做不了了。不知道是人长大了，顾念的事情越来越多了，担心的事情也多了, 导致脑子不够用了。我是不是应该放松一些，不要想那么多。比如不要再想买这买那了，不要再想吃这吃那了，不要再想孩子这毛病那毛病要改了。是不是想的少就能好一些，是不是不那么焦虑就能好一些。不论怎么样，我当前最重要的是要好起来。</p><p>家庭越来越好，是真的，工作不如意同时大量的时间付出到家庭中，一旦使用大量的时间去观察反思一件事的时候就会出现很多的问题，家庭也是，一旦时时刻刻去思考家庭的时候就感觉有很多不满意的状态。媳妇是那种人人都说能干人人都满意的人，但是我却有很多意见。在我脑子越来越不够用的时候，在我要时时维持家庭秩序的时候，在我要天天惦记着孩子有没有喝酸奶有没有早读有没有喝水时，我越来越疲惫，脑子越来越混乱的时候，看见她躺在床上玩着手机游戏时就会一肚子火。一次两次越来越多地发火。上周末我独自去河边反思了两次，面对家庭是没什么手段。希望孩子能长大一些，能分担父母的压力，也希望媳妇也勤快一些，能分担我的压力。现在，其实我也能看到，媳妇是知道应该怎么做了，也知道不能在家里做公主了，她开始每天睡前给孩子读书了，开始负责孩子作业了。孩子还是那种没心的孩子，不考虑未来，没有目标，学习全靠父母老师逼。虽然学习成绩还可以，但是对他我有很紧迫的任务，我是担心在以后他离开父母后就会沉迷在那些无意义的事情上。还有半年多就要上初中了，原本是想着在家门口的中学走读，但是现在他有机会进入市里比较不错的中学就读，如果那样的话他就可能要住校，估计就很少见父母了，也就更不放心了。所以这半年的时间，要想办法让他成为一个有目标、有自控能力的人。</p><p>对于孩子，我经常问他一个问题：校训是什么。每次他都答不上来，我就再读一遍给他：“勤奋 严谨 民主 自尊”。希望他一生能在心里有这八个字，共勉！</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Thu, 05 Dec 2019 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 个人状态 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2019-12-05_status.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2019-12-05_status.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>最近几天的天气指标，气压一直比上周低，但还算没大波动。预报明天下雨，之后几天又是大幅降温。想着去钓鱼却一直没成行，这样不能再等了，不然可就有遗憾了。</p><p>上午处理完工作上的事，中午提前吃了饭，早早去钓鱼。在经历了多次对地点的失望后，这次索性就不考虑是不是有鱼，只单纯选择了最舒爽的钓位，坐南朝北，背后是大树，面对是开阔的河面，太阳晒不到，游玩的人也少，这天也没大风，很舒爽。</p><p>装备用的最简单的，马扎+鱼竿+网兜+支架。放松心情，搓饵上钩，抛竿。中鱼！才没几分钟呢。把鱼丢网兜里接着钓。虽然中午上鱼快可整个下午的情况不太好，只在临近傍晚时上了两条白条。这白条真大！下午玩得很惬意，只是一样，就是读漂太费眼。这次用的是7.2米的长竿，而漂尾直径是2mm，河对面是复杂的建筑，漂在水面的背景有些杂乱，一会儿站着观一会儿又低头看。</p><p>晚上换上电子漂后就不一样了，那个轻松呀！天全黑后开启了一阵的连竿，上的都是一两往上的鲫鱼，大的有三两。不经意间看了一眼网兜，白条翻了肚皮了，嘴还一张一合的。白条怎么生命力这么弱。把它扔回河里，它还不游，只是嘴和腮有动作。过了一会儿去看了一眼它，还在那儿，看来是活不成了。再仔细一瞧，在它身上爬着好几只虾，这是个什么情况？把虾赶走后没多久，那些虾还会回来。真不明白虾在白条身上做什么。后来看网兜，也是一样的，那些鲫鱼也被虾围着。这时才想到，鱼在网兜里一个劲儿的跳，这会不会和虾有关。遗憾没带抄网，不然就不钓鱼了，改抓虾喽（想起以前有个阅读器叫“抓虾”）。找了根棍子，隔几分钟就捅捅，赶走虾后鱼安静了很多。</p><p>虾这种东西好像什么都吃，就在一个月前，还是这个河。在河边抓了几只虾，以前听说用虾钓鱼效果不错就试了一把，可是可是。。。竟然钓上来一只虾！还是“正口”！虽然在用手抓它的瞬间跑了，但真的很吃惊。虾真不是个玩意儿！呵！下次试试钓虾，这里虽然都是小不点儿虾，但是想想以前吃它的亏太多了，如果钓上几只也算是解解气了哈！</p><p>回到钓鱼上吧，这次装备简单了一些，但是带来的饵可不简单：谷香蓝鲫、918、速攻、薯味散炮、轻麸、玉米粘粉、发酵玉米、蚯蚓。没带腥型面食，主要是夏天开包的饵还没用完，不能直接放到明年吧。下午用的是老三样+玉米粘粉，小鱼没怎么闹。到了晚上了就开始各种尝试了。</p><p>玉米粒是自己用甜酒曲发酵的，也不知道做的对不对，就想测试一下吧。玉米粒的口明显不如面食，但是也是有的，几乎下去一两分钟就有动作，也有不少的大顿口，唯一的遗憾是没有中一条鱼！期间怀疑过是不是挂的不对，尝试了网上查的几种方法也不风效。自制的玉米粒什么时候能破处啊！</p><p>一个月前在渔具店买了包薯味的面食，虽然贵了些，但是用着还行，上过几条鲫鱼白条，就是不上目标鱼鲤鱼。这次单开这饵，效果也不错，和老三样效果不相上下。用的分不出上的什么饵。</p><p>蚯蚓以前从来没使用过，主要是感觉存储不方便使用不方便。这次也就是测试一下，结果只是体验了一把。一条鱼没上。往好的方向想，可能是不太适合当下这个环境。蚯蚓的漂相就是孩子在眼前打闹，你预测不了下一秒是什么情况，漂就在“静”和“动”间反复切换，那个顿口大的让人吃惊，但是就是抓不住。这次算是长见识了。</p><p>刚学钓鱼，很多鱼饵到现在都还没尝试过，但是好像自己越来越喜欢面食了。面食存储简单、使用方便、灵活变通、适应性强，除了没上过大鱼，好像其它方面都不错，以后就不太想去尝试其它鱼饵了。蚯蚓也没用完，扔到花土里自生自灭吧。</p><p>晚上十点以后，虽然一直有口，但是一条也没中，搞不懂是为什么。坚持到两点多收拾东西回家。网兜里的鱼有几条身上有血点，可是钓上来的时候没有呀，虾咬的？还是网兜儿挂的？还是有毛病？可能会永远成迷了。回到家后放到水里时，那条青梢已经没有生命迹相了，这不奇怪，但是有几条鲫鱼却也奄奄一息了。这是以前没出现的情况。放进水桶，打开充氧泵。第二天死了一半，余下的鱼也不乐观。哎，其实也吃不了几条鱼，何必又都带回来呢。以后那些不打算吃的鱼就不入护了。</p><p>上次见有人制作鱼拓，感觉挺有意思，这次把压箱底的方房四宝找出来，研墨，粉刷，宣纸压上，按压……结果差强人意。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 钓鱼在七里河 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2019-10-02_diaoyu.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2019-10-02_diaoyu.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>好像是从四五月份开始的，那个时候单位不给力，工资也不能发出来了，人也就都半工半休了。</p><p>我在电视上看了几集钓鱼的节目后就开始买装备了，现在想想当时算是有一些疯狂了。买了很多盘不同号的鱼线，还买了好几根竿，还买了一些其它的配件。钱是没花多少，但时间和精力倒是花了不少。</p><p>看了很多电视节目，买了一堆装备后就开始上手了。起初最担心的是不上鱼，自己心里是一点儿底儿也没有，于是就冲着最容易上钩的小鱼下手，准备的线用了细线，钩用了小钩，希望能上一条鱼，一条就行。</p><p>买的竿是那种短竿，可以装进小包里，这样就能提着一个包去钓鱼了，没有支架也没有椅子。现在想想就是方便后退，先试试水。</p><p>那天早上，第一次去钓鱼。河边人不多，找了一个位置弄了一个小时左右也没动静，就不再钓了。那个时候没有上过鱼，总是在怀疑自己哪里做的不对，总是在想“可能再钓一天也不会上鱼”。于是就放弃了，回家了。</p><p>第二次去钓鱼是中午，还带着孩子。钓了大约一个多小时，孩子也不耐烦了，我们就决定回家，就在那最后的几竿上鱼了，一个巴掌大的草鱼。当时不知道是什么鱼，只知道&ndash;呵，终于上鱼了。</p><p>上鱼后就有信心了，钓鱼就知道这样没有大毛病了，就这样钓就行。后来就去的越来越勤快了，每周都会去一两回。</p><p>那段时间就只是白天去，因为天气不热，就没想过晚上去。那段时间上鱼上的也很不错（相对现在而言）。有一次上了十来条小草鱼，他们都说是草鱼苗子，我当时不理解巴掌大的鱼怎么还叫苗子，第一次上了那么多鱼就都带回家了。到家后吃了两三条，其余就冷冻了。后来有一次钓了约三四个小时，上了十条鲫鱼，这下又高兴了，全都带回家了。那几天钓的最大的一条鲫鱼有八两，也算是很不错了，因为旁边大爷还在吹嘘自己钓过四两的鲫鱼呢。</p><p>后来他们都说晚上有大鱼，我也在没有伴的情况下勇敢地去夜钓。别说，第一次还真不错，十六条鲫鱼，还有一条小鲤鱼，鲤鱼的口是猛，没出水面时还以为是好几斤的大获呢，结果也就六七两。</p><p>那段时间就发现了另一种钓法-路亚，路亚就是线系上一条假鱼，抛进水里收回来，再抛进水里再收回来，如此反复。吃肉的鱼咬假鱼时就会上钩。这样的钓法多用来钓翘嘴、卢鱼、黑鱼等。因为那几天看见他们钓上过很多次翘嘴，就想试试。还有两个原因，路亚简单，路亚因为是在岸边走来走去抛来抛去的也锻炼身体。于是就买了一套路亚装备，就要去钓翘嘴。</p><p>第一次去是下午，天气不错，人真多，没什么位子了。有个人正好要回家，就占了他的钓位钓了起来。没好意思试路亚，人多，自己也不会。就等到没什么人的时候试了几竿，没有鱼咬，还丢了一个亮片。</p><p>后来查资料得知，路亚翘嘴有窗口期，一般是早上和晚上，黑白交替的时间。于是有一天天还没亮就出发，在天空刚开始有些发白的时候开始抛竿，结果短短的几分钟里中了三条翘嘴。这下高兴了，这可比手竿上三十条。可是，同样的时间段再试又没有了，兴奋了几天就又对路亚没什么信心了。</p><p>那天夜钓，看见一个玩路亚的人，这还是我第一次见玩路亚的人。聊天后才质疑起我以前上的鱼可能不是翘嘴，后来网上查了一下好像的确不是，而是青梢。好像是那天，没上几条鱼，却上了一只甲鱼！两斤大，后来一家人喝了一次王八汤。这可能就是钓鱼的魅力吧，你永远期待下一竿上个另人兴奋的获！</p><p>后来可能是进入暑天了，也可能是其它原因，鱼好像突然集体不咬钩了。我还是保持一周去一次的频率，但是和以往总会上几条不同，后来几乎次次都是空军。</p><p>上次去是早上，晚上下了一阵雨就想去试试，结果空军归来。不单是我，几乎所有人都是这样，那天早上五个人都是空军。</p><p>如今我也不知道怎么钓了，好像突然就不会钓鱼了。现在还是每天看天气预报，希望气压升高，希望持续降温，希望能上条大鱼（到今天还没上过斤大的鱼呢）。</p><p>现在的我不像开始那个时候了，现在有了各种装备，就差一条大鱼了，两三斤的就行！</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Thu, 25 Jul 2019 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 钓鱼之好 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2019-07-25_diaoyu.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2019-07-25_diaoyu.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>在2017年就把考驾驶证列到了计划中了，可是一是自己懒，二是空闲时间少，就一直没下狠心报名。最近工作不太顺利，活儿不多，正好遇见驾校降价了就报了名了。驾校离家挺远，主要是那里有科目二考场，可以去考场练练。</p><p>报了名当天就去医院体检，顺利通过，但是也耽误了一上午的时间，整个市区来回跑。接着就把身份证放在驾校等驾校通知，驾校办理好手续后才可以报名科目一的考试。</p><p>这几天就是等了，大概等了一周的时间，驾校打来电话说可以取身份证了，也可以报名科一考试了，打电话的时候就报了科一的考试，下周二。</p><h2>科目一</h2><p>在手机上刷了几天的题，忐忑地进入考场参加考试，等了半天轮到我时却通过不了认证，还要去另外一个地方录入虹膜，去找业务大厅的人等了一会儿后一块儿开车去录了虹膜，回来后上午的考试就结束了，要等到下午才能继续考试。等到下午准时来考试，99分通过。给了一个教练电话后，就结束了。</p><p>科一的考试时间就十几分钟，等待、排队等等其它的事情加在一起就花了多半天的时间，考试效率真的很低。</p><p>下午回到家后给教练打了个电话，说好了练车时间。第二天就开始科目二的学习了。</p><h2>科目二</h2><p>在网上看到了很多对教练的评价，全是讲教练脾气臭，到练车场第一天就体验到了。教练根本就不正眼看人的，很机械地讲了怎么开车后就是几个人轮换着练习，教练在一旁对着表现不行的学员发脾气。</p><p>学员有年轻的有年纪大的，我算是老年了，学东西很慢，教练也不待见，我就得时刻要屏蔽教练的干扰才能专心学习。也是练了两三天后才意识到的。一开始听教练的只会让自己很懵，根本就不能理解车是怎么转向的，驾校只会教点位，在什么点上怎么打方向，这样练来练去对车还是没有感觉。后来就不听教练的了，尝试自己学习方向盘和车轮的关系，刻意不按点位去倒车，尝试在倒车过程中调整方向，慢慢就找到感觉了。最后基本不按点位也能倒车进去。（当然考试还是按点位进行的，配合倒车调整的感觉，基本可以做到百分百的把握）</p><p>倒车没什么学的了，后来跑全程的时候，坡起又出岔子了。教练车共两辆，其中一辆的离合很不正常，用那个不正常的人练了几次，坡起都没问题，后来用正常的车练的时候就总熄火，还起不来。</p><p>就是坡起让教练都快疯了。那个时候后悔为什么就没问问怎么考C2自动档的车呢。我最初是离合脚刹一起踩来停车的，可那辆车离合好像深一些，每次在坡上停车都会熄火，这个问题还算简单，后来停车改为先离合后脚刹就解决了。第二个问题坡上起不了步，这个问题原本其实是我的两个问题，教练在这个时候一点儿用处也没有，全是我自己琢磨出来的。我的第一个问题是，我松离合松的太早，是我一直以来的意识错误，我原本就认为松了刹车后车不动就得松离合，但是一松离合就容易憋车熄火。后来就改成半联动的时候稳住离合，松手刹后会慢慢起步。我的第二个问题是右手用力松手刹时脚会跟着动，这个问题后来我就先拉起手刹，这时候右手就使上劲了，这时再加油松离合，这样在松手刹的时候离合和油门的脚就不会乱动了，发动机转速和离合都稳定后再松手刹，这个时候脚就能稳住，就能起来了。</p><p>教练天天一副不耐烦的嘴脸，我练车基本也不再理会他了，自己练自己的，差不多的时候就约考了。在约考之后教练的态度就改变了，开始变得又贴心又耐心。后来我才明白这其中的道道。原来学员在科目二上如果挂科，那么补考时的补考费就是要教练出的。所以教练还是很不希望学员没通过的。最后还说驾校会回访的，但我至今还没接到驾校的电话。</p><p>科目二前后去驾校练了有两周的时间，每天都是差不多三四个人轮着练一辆车。在考试前一天，下午两点开始强化，可能是我报名早且是本驾校的学员，强化练车的顺序还是挺靠前的。在我前面的有几个是有关系的，强化练车排在前面，考试的时候也在前面，而且强化和考试是同一辆车。也有包车的，50块能跑一圈，而且还能排在前面练车。除了有关系的和包车的，然后就是我了。</p><p>考试前一天强化两圈。第一圈时，没系安全带减一百分，直角拐弯压实线减一百分，坡起熄火减十分，后溜超过范围又减了一百分。第一圈时就傻了，心理压力骤增。在跑第二圈前想了很多，一点点回忆当时的情况，反思了很多。在第二圈中，只有停车没到范围里减了十分，于是找到了那种感觉。</p><p>强化两圈就回家了，第二天考试是早上八点多。考试的学员在早上六点就都到了，早上还能强化一圈。这一圈很顺利，一百分，心里基本算是塌实了。</p><p>八点去大厅等着点名，九点多的时候就排队了。强化用的是3号车，考试的时候用的是2号车。点名后去考场边上等候。广播点名后再去找考试车。上了车后一气呵成了一百分，顺利的就完成了考试。过程很紧张，结束了后去业务大厅写了张表就高高兴兴的回家了。</p><p>科目二的整个学习过程让我很有压力，对于教练的教学方式很不以为然，像这样学开车根本就是白学，我的目的是拿了证后就能上路，可是这样看点位的学习完全就是为了应付考试。例如倒车入库的时候，学的是看地上的线，在什么线打什么方向都是预定好了的，我们好多人都是这样学的，结果是倒车轨道不太合乎预期时就傻了，就进不去了。想想也知道，现实中地上哪有那些信号线？我想驾校这么教学有两个原因，一是这样容易学，尤其是对待没有车感的学员来讲，这样就能容易通过考试，二是这是标准化，教学时可以不理会学员的具体情况。但是对于像我一样上路技术大于拿证的学员是不太合理的，有些感觉是白练了几天。后来在网上看到其它地区基本也都是这套教学方法，就无语了，想想以后上路开车要小心，防着这套教学体系拿证的开车人。我在练车过程中在网上看了很多开车的技巧，在练车的过程中也多尝试体会，更重要的是培养自己的车感，比如走S弯时用感觉去走，而不是像教练讲的看后视镜的轮胎和线。</p><p>本来想着春节前可能会拿到驾驶证，但是科目三真的约不到，一直到过了春节才约考成功。</p><h2>科目三</h2><p>考试前一天去强化，早上十点出的门，到考场就十一点多了，去报名，结果没缴强化的费用，又反复联系驾校，下午才算报上名，但是排序基本是到了最后了。一直等到下午五点还没轮到强化，后来大厅要清场了，把我们一群人召集到一个简易棚里，点名给分了个教练。那时天就黑了，教练带着我们四个人讲解了一些点，又一起去偏僻的道路上轮着练。科目三的知识点有些多，这是我害怕的。练车过程中，教练说我换档太用力，后来我在练到第二圈时慢慢克服了，点位也在脑子里反复循环的想。练车结束后因为太晚让老婆开车来接的，回去后也睡不着，晚上不断的想考试的整个路。</p><p>第二天八点半到考场等着教练来找，结果下起了雪，而且越下越大。当时就想，这运气怎么差成这样。坐也坐不住，一忽儿就去看看正在考试的情况，地面都是雪，但是考试车却还在考试。但是强化却终止了，原计划九点基本就能开始的强化一直因为下雪而暂停着。十一点多的时候教练来通知大家去吃饭！是的，一上午也没轮到那下午可怎么考试？雪小了一点儿，听说上午教练们去考试路上撒盐了。中午大部分人都没吃饭，十二点多的时候教练来找我们去练车，那个时候才轻松了一些。</p><p>在考试路线上跑了一圈，有两次熄火外一切都挺好，而那两熄火也知道原因，就是在升档的时候没点油门。所以心里还是很有信心的。只是担心天气了，听说在上午，考了十二个人，只通过了四个人，挂科的基本都 是压线，雪太大都看不到路面的线了。</p><p>大约是四点钟考试的，那时候虽然还飘着雪花，但是没那么大了，路面上大部分都没什么雪盖线的情况，整个过程小心地开着，一切都很好，最后一关靠边停车虽然很惊险但也通过了。高高兴兴地去签名，高高兴兴去乘公交回家。在我还没到家时雪又下大了，公交车在出站的时候，能听见很响的轮子打滑的声音。这个时候也庆幸没在这个时候考试。</p><p>一同练科目二的六个人，包括我通过科目三的共四个，挂了两个，这也基本和统计数据一致（62%的通过率）。考试后听说一起科三强化的那个人也挂了，一次没系安全带，一次灯光没通过，想想也可惜，连路都没上了就回家了，白白折腾了两天。</p><p>我对科目三的感觉是不那么难，只要多花心思就应该没什么问题，剩下的就是运气了。</p><p>原本以为科目三考完当时就考科目四，结果科目四还要重新预约，这事弄的又超出了想象。我是周三过的科目三，约科四时只能约到下周了，周一又是人挺多，我担心排不到我，于是就约到了一个离市区较远较偏僻的小考场，选的是周一，主要是那天是正月十四，不影响过元宵。</p><h2>科目四</h2><p>考试那天是媳妇陪我去的，人多到不行，先排队递交材料，再排队照相，再去大房间等待，再去候考室上交身份证，再回到宣誓室等着，房间椅子又不够，一大半的人都在站着，从九点一直等到十一点多，同样的事情又发生了，通知我们去吃饭吧，十二点再回来。</p><p>十二点回来后，不知道为啥，点名了一批人，竟然有我。其中一些人直接认证进去考试，等出来几个人后就轮到我了，顺利考了98分。但是驾驶证还不能马上出来，又去宣誓室等了有两个小时吧。</p><p>拿到驾驶证后就直接开车回家了。</p><h2>后续</h2><p>后来的半个月时间里，基本都是我开的车，尤其是元宵节那天，路面车况十分复杂，我也顺利通过。也过了几个限宽的桩子，都还不错。还在中午车较多的时候去市中心转了一圈。从技术上来讲，我觉得目前还有“响应速度”和“稳定”需要加强了，就是希望自己在处理紧急情况上能果断快速一些，在通过障碍时能学会观察，能更大程度上保证安全，能让人乘坐更舒适。</p><p>整个考证过程，我意见最大的当属“考试过程中的效率问题”，几分钟的考试却总是折腾一整天，我不知道相关部分为什么不能优化一下，比如为什么不能考生分为上午和下午两批次，这样对于所有学员就是节省半天时间，为什么不能增加工作人员？比如在科目四时只要增加一个人，那么就可以在照相的同时部分人就可以认证考试了。总之，考试过程很浪费时间。</p><p>考这个驾驶证可是花了不少的心思和时间，真的想象不到如果是18年上半年的工作忙碌的状态，怎么能分出心思学这个。</p><p>拿到证后还是小心为好，不能大意，即使感觉良好也是小心谨慎地开，尤其不能进入“游戏”的心理状态，要慢开，不要急，不要赛车。</p><p>家里的车买了快三年了，目前只开了七千多公里。以后我要多开车，不能养着它而不用。</p><p>还有祝自己安全平安。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 03 Mar 2019 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 驾驶证考试过程 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2019-03-03_jiakao.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2019-03-03_jiakao.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>2018年是折磨人的一年，我的脑力越来越不济，工作也不顺意，亲人离开也让我心里一直到现在也有一个疙瘩。</p><p>人总有生老病死，已经进入人生下半场的我面对的不再是放纵和梦想，而是克制和无奈。</p><p>一个又一个的亲人离我而去，而且没什么办法挽留，空留下的只有一个个的遗憾。如今是多么想念自已的二十岁啊！那时有拼劲和梦想，重要的是亲人平安健康，可是如今呢？自己身体一天不如一天，老人也步履蹒跚，想念父亲。</p><h2>工作</h2><p>2018年上半年我还是沉溺在编程技术上的人，对未来很乐观。到了年中就不一样了，公司越来越糟糕，欠的工资迟迟不能到位。到了年底，心就更凉了，工资发不了，而且看这意思也不想给我们任何未来的承诺。</p><p>后来就很少看技术相关的书了，可能是工作不如意，外加上一点儿劲头儿不在的原因。</p><h2>家庭</h2><p>很多的人都多少有一些轴，母亲就是很严重的一个。从前培养的世界观一直到现在还很顽固。无论怎么劝都没作用，可能她自己也知道自己的问题，就是不愿意真正的放手。六十多岁的人了，还在心里执著着那些与已无关的事情，就不能放松一下开开心心。</p><p>人老了，就该学学孩子，对世上的事要看开一些，洒脱地度过余生。</p><p>以前我还一直感觉生不生孩子其实都没什么，在2018年我意识到一个点，那就是父母养孩子并不是为了孩子，而也是为了自己，不止是为了养老，更为重要的是通过孩子改善自我。</p><h2>自己</h2><p>我很惨，身体一天差于一天，也越来越容易发怒，记忆力更是差了很多，最可怕的是越来越不喜欢思考。我不知道是怎么了，是焦虑过度？还是有抑郁的倾向？</p><p>我可能需要说服自己：即使日子再糟糕，也没什么，不要担心！放松自己，一步一步来。</p><p>另外，年底去驾校报名了，这也是憋了好久的事情。工作也不忙了，就逼自己完成这个两年前的计划。目前科目一和科目二都顺利过了，这周就能约考科目三了，希望春节前能顺利拿到驾驶证。</p><h2>2019</h2><p>对于2019，希望家人健康快乐，希望自己工作顺利。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Wed, 16 Jan 2019 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 我的2018 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2019-01-16_2018.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2019-01-16_2018.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>在收到朋友圈各路大神疯狂推荐之后，我也去电影院看了这场电影。看的过程很流畅，故事很接地气，是探讨人最根本的生存问题，所以很能打动人，整个电影有很多泪点，演到老人请求警察不要抓药贩子那段时，我们几乎都哭了。</p><h2>药企</h2><p>企业和生物某个角度看上去是一致的，企业也把“生存”放在第一位，电影中的企业主要是握有格列宁专利的瑞士企业和生产仿制品的印度企业。</p><p>商业社会中企业保护自己产品竞争力的手段基本有：保留技术秘密、申请专利。但是鉴于制药工业的特殊性，保持小分子药物的技术秘密是不可能的：监管机构强制要求企业公开小分子药物有效成分的化学结构，同时竞争对手也很容易从上市药品中检测出药物的化学结构。因此，专利保护是制药企业保护自身利益唯一的救命稻草。在大多数国家药物专利保护期是20年，在这20年里，其它制药公司不允许生产销售同种药物，从而保证药物开发企业的市场回报。而且，一般而言制药公司在开发阶段就申请专利，而整个开发过程经常会长达十几年。因此计算下来，新药能够独占市场享受回报的时间并不长。</p><p>对瑞士制药企业来讲，他们一边投入巨资研发新药，一边尽可能的从销售中的药上获取回报，这两只手缺一不可。如果不研发新药就不会持续有可销售产品，如果不销售就不会有资金支持他们的新药研发。而且，任何一种药物都不大可能长期销售，他们随时都有被新药代替的可能，所以对于专利所属的企业来讲，也是没得选择，他们必须在预期不了的上市时间里尽可能获取最大利润。</p><p>印度的专利法中，几近“耍赖”对药物只承认其制作工艺，不承认其化合物。所以在印度可以不缴纳专利费的情况下仿制生产及销售，他们没有研发投入，对于这样企业来讲，销售额减去生产成本就是他们的利润。所以在片中，印度生产的药物价格是正规渠道的十分之一甚至百分之一。</p><h2>病人</h2><p>电影里分分秒秒传递的都是病人的无奈和苦难，要活下去-这是生物本能，对于人为了生存所做的任何事情都是可以在情感上被原谅的。这个电影就是这样，白血病人的选择很少，尤其是经济状况一般的人，他们面前只有两个选择：吃走私药，或者死。而人的情感在面临生死问题上又是那么的充沛，所以，这电影让人看了很伤感，伤心人在大环境下是那么的弱小，感触于小人物之间的信任。</p><p>病人是最弱的群体，为了活下去要依赖很多外在环境，依赖于制药企业的研发，依赖于药品的售价，依赖于非法途径的冒险，还依赖于执法机关的放水。病人求生没错，为了生存做的各种尝试也都没问题。</p><h2>药贩子</h2><p>电影中的药贩子是正面的，为了买不起药的白血病群体，以身犯险。从人性上来讲，这绝对是人类的闪光点，为了大家牺牲自己。从执法者角度来讲药贩子却是一个破坏规则的人，药贩子从非正常渠道引入大量仿制药，严重影响到了正规厂商的利益。</p><p>电影的奇妙点就是在这里，药贩子用非法手段帮助了白血病人而伤害了正规药厂，在电影结尾审判的时候，观众情绪进入了一个高潮，我做观众也在那个时间点站在药贩子的一方，心里希望判决无罪。这是为什么？一个伤害了正规厂商利益的人却没有被法律惩治，厂商找谁说理呢？</p><h2>法律</h2><p>法律的核心是“公正”，法律提出一系列“不让做事情”，对违禁者进行或“罚”或“控”或“销毁”等措施，保护不害人的人或组织，目的是让社会尽可能在框架里运行。</p><p>而在这电影中，药厂和药贩子并没有被公平对待。药贩子得到观众最广泛的支持，最后是牢狱三年后释放，而制药企业则被刻画成唯利是图的形象。但事实上，真正给病人选择的是制药企业，而不是药贩子。假如没有这药的研发，病人会怎么？</p><p>电影是根据真实事件改编的，真实事件中的药贩子叫“陆勇”，2015年检察院向法院请求撤回对陆勇的起诉，法院当天对“撤回起诉”做出准许裁定。主要依据是陆勇并没有从中获利。这显然是不公平的，假如一小伙杀了一个恶霸，小伙也并没有获利，那就能说小伙没杀人吗？我觉得判断一个人是不是有罪应该重点围绕着他有没有伤害到别人。像电影中的药贩子就伤害了正规药厂的利益。</p><p>在电影结尾处，警官称药进医保了，于是乎人们似乎有了一个错觉，好像医保可以让普通老百姓吃上高价药。那么医保是谁买单呢？说到底也是老百姓买单，那么医保就不可能没有上限的负担起老百姓的药，如果负担不了那么电影结尾的说法又是什么鬼？</p><h2>药品</h2><p>电影中的格列宁映射着现实的“格列卫”，格列卫是2001年上市销售，但在2013年即过了专利保护期，随即仿制药“昕维”上市销售，而价格也是预期中低的很多。</p><p>格列卫在中国销售了12年，但是很多人不知道的是格列卫研发过程长达50年，耗费了50亿美元的资金。所以，制药企业在这有限的专利保护阶段会尽可能获得高收益，以维持企业新药的研发。</p><h2>信息传播零障碍时代</h2><p>互联网真是个了不起的东西，它加速了信息的传播，对比互联网之前，互联网让信息传播速度快了不止千倍万倍。地球真的成了一个村庄。 这样好吗？未必。</p><p>互联网加速了信息传播，让人类能随手获取全人类的知识，等于每个人都是一个知识量巨大的学问家。所以，人类科技也在互联网的辅助之下日进千里。人类合体了，就像动画片里的机器人，多个可以组成一个威力巨大的新机器人。但是目前这种合体似乎是完全没有缝隙的合体。</p><p>以前，每个村有每个村自己的故事，而这也让每个村和每个村的人不同，文化不同，技能不同，信仰不同。而现在，地球就是一个村，人和人接触的故事也都一样，这样就会让人和人的差异越来越小，最终就会成为一样的人。而这样减少多样性的过程就是在一点点降低人对环境的抗击能力。不论最终结果是什么，人似乎进入了狂欢阶段，我觉得糟糕的是狂欢之后要不就是回归信息闭塞状态，要不就是人类的终点。</p><p>而这电影在散场之时，我心里想的就是假如一个电影渲染了人类情感颠倒了自然法则，进而引发人们无理智的投票，那结果会怎样？</p><p>法律是谁的法律？是社会上多数人的法律，如果多数人都支持假药，那么真药由谁来研发？假如医保给人们不切实际的幻想，那么医保制度会不会朝着幻想的方向前进？法律越来越像孩子他妈，只要孩子一哭，妈妈就给糖。</p><p>电影是艺术手段，而所有艺术都是为了满足人的情感而存在的。但是社会的进步需要的是理智，我们不应该因为同情而进入一个无智社会。</p><p>所有主流信息传播介质都不会说这样的话，因为他们为了生存也是看多数人脸色，会选择说多数人爱听的话说。但是，不论是电影还是媒体，他们在哄着老百姓并赚着老百姓钱的时候，不会为社会退步而负责。我们做为老百姓，应该明白这一点，不要被虚伪忽悠了。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 07 Jul 2018 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 都在议论的《我不是药神》 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2018-07-07_yaoshen.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2018-07-07_yaoshen.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>我出生在这棵树下，这棵树不高不大不帅气，有时还会有些大脾气。</p><p>我出生在这棵树下，我却不知道他想要什么，就好像夜空中那颗不知名的星一样，每天都在我头顶上闪烁，我却从来没去了解星星存在的目的。</p><p>我出生在这棵树下，这棵树年年都会结下粒粒核桃，可我还是会抱怨他为什么不是一棵我喜欢的苹果树。</p><p>我出生在这棵树下，这棵树就在庭院的中间，真遗憾在本应玩耍的场地有一棵树。</p><p>我出生在这棵树下，这棵树会用各种方式来和我对话，有时候把蚊子招来咬我，有时候把知了唤来吵我，甚至还会用核桃砸我。</p><p>我出生在这棵树下，这棵树并不了解我，就像我从来不了解他一样，三十多年过去也都没有说过一句心里话。</p><p>而如今，树倒了，我哭了。我不再吃核桃了，蚊子不咬我了，知了也不吵了，我也有了一个玩耍之地，我却开始想念他了。我想和他聊天，说说我遇见的趣事，谈谈他喜欢的时光。</p><p>我不信鬼神，却真的希望能有来生。在来生，我希望我还能出生在他的荫下，我希望他还是一棵普通的核桃树，我希望他还在庭院中间，我希望他能招来蚊子知了。总之，我希望他一点儿也没变，而我一定要和他多说说话，问问他的愿望，听听他的一生。</p><p>希望，他能在那边等着我。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 17 Jun 2018 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 记在父亲节的这棵树 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2018-06-17_fuqin.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2018-06-17_fuqin.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>家给我的回忆更多的就是“无奈”和“不能错过”，我的心也从来就是如此，一方面对世界诸多异议，一方面就是用尽心力不错过每个“便宜”。结果就是什么？我是一个格局很小的人，如同鼠蝇般的生存。</p><p>我理解我的母亲，他是穷苦出身，从小都在算计每一分钱, 自己舍不得开灯，舍不得吃菜，舍不得委屈孩子。我也非常恨她，我恨她对世界缺少爱，恨她缺少包容心，恨她固执，恨她生下我。</p><p>她是一个爱收拾家的人，从小到大，家里都是干干净净。这在人看来肯定是好样的，可是我慢慢的却不这么看。爱收拾家是因为她内心接受不了一个不符合她内心的环境，她接受不了别人看到她家的样子是脏的。她接受不了庭院的脏，同时她也接受不了孩子的不听话，同时她也接受不了家庭成员的不同价值观。现在的我再看这一切，我更希望有一个包容孩子各种小缺陷小遗憾的家长，我更希望有一个在我锄错小苗时对我笑笑而不是白眼的家长，我更希望有一个邋遢的乐观的家长。</p><p>她在自私的抱着自己的价值观对抗着所有人，她总爱把自己放在很低贱的位置。家庭吃饭，她总是躲在角落，吃她上桌吃饭是很难很难的。总是拒绝别人的好意，总觉得自己是下人的角色。这样的价值观已经太牢固了，所有人都抱怨她也起不到一点作用。</p><p>可能和那一代的所有人一样，对待孩子只负责生不负责养。孩子就是她的心头肉。结合她不包容的秉性造成的后果就是，孩子们一个一个都是生存能力很弱的人，一方面她舍不得孩子做事，一方面她又总对孩子做的事有各种不满意。</p><p>如今都老了还仍然因为多开一会儿灯多看一会儿电视这些小事不开心。她总是情绪化进而感染家庭，家里也总是弥漫着愤恨的情绪。而我也总是被她的情绪感染而对她产生不满，我越来越多地怼她，有时候急了会指责她各种不是，但是也起不到任何作用。冷静下来回看，对待感性的负面情绪，不能用同样是负面的情绪对抗，应该保持理智。</p><p>理智是仅有的我要做的，做到理智需要我克服太多天生就来的东西，比如情绪化。</p><p>我后悔来这世界，承担沉重的包袱，但是又能怎么做呢？我得违背着自己的秉性，克服自己的情绪，让自己理智到行为。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 06 May 2018 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 农村是我出生的地方 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2018-05-06_weicun.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2018-05-06_weicun.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>今天是2月份最后一天，2018年都过去2个月了我才开始总结2017年，我越来越懒了。回头看看2017年写的博客，怎么这么少！真是懒到家了。</p><p>今年可能是我人生最难忘的一年了。六月份初父亲住院，母亲的固执让我火大又没有办法。父亲的身体也彻底垮了，面对固执的母亲和不识大体的父亲我是第一次感觉生命如此被动，这两个人是我精神上的依靠，现在我的依靠原来是如此不通情理。很长时间，甚至到现在我都没办法说明自己去理解她。在传统意义上讲她任劳任怨是个好人，可我讨厌这个固执的为人。</p><p>越来越懒了，身体不爱动弹，也越来越胖了，血压也越来越高了。这应该是长时间不运动的原因，不运动的原因就是懒，我得克服这个因果循环，让作息规律起来，让身体瘦下来。</p><p>上半年失业后去了云南，可能是行程有太多火车，整体感觉有些累，昆明和大理玩的还算开心，到丽江后就不爱逛了，雪山没去，泸沽湖也没去，也没去四川就直接回来了。</p><p>下半年就忙得厉害，基本上每天都是工作睡觉和吃饭，血压上升也是这半年搞的。这半年里身体越来越差，不只是肉体上的血压高、胖，精神上也越来越恍惚焦虑，老忘事情，精神不能集中…… 为了工作我也是真拼了，真不值。</p><p>不知道是工作太忙的原因，还是整天在一起的原因，我们总是各种别扭，生气天天有。我的心态也越来越不好，不知道怎么克服。</p><p>在2018年，我希望自己能让工作生活作息规律起来，不加班、不懒散、多运动。我希望能离开家办公，也希望通过这种隔离能起到改善关系的作用。总之，我不能垮，我要乐观、健康。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Wed, 28 Feb 2018 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 我的2017 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2018-02-28_2017.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2018-02-28_2017.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>今年的愿望中就有一项是做了痔疮手术，但是我胆小，就一而再地犹豫而下不了决心，但是直到这个生日那天。</p><p>连续三天我自己在家，饮食上不太注意，吃了好几个驴肉火烧，还吃了方便面，还喝了咖啡，还喝了很多茶水，也不知道和这些进了肚子的东西有多大关系，反正那天晚上就感觉不对劲。</p><p>晚上一整宿没怎么合眼，主要是疼的很。第二天上午，去医院的念想从脑子中过了一下，但也没下定决心，还心存侥幸希望能通过多喝水解决了它，但是错了，代价就是多疼了一天一夜。</p><p>白天，疼痛没有消除的意思，反而更加重了，下午的时候就想去医院了，可是到医院就黑了，也不知道有没有医生，于是就硬挺着。当天晚上又是没合眼，疼得我走来走去。</p><p>清晨就早早地去了医院，上午就做了手术。没想到的是做手术的痛感很激烈，我已经两天没吃东西了，遇到这样的疼几乎让我昏厥过去。手术结束那一刻我躺在小车上一动不动，护士把我推到病房里，我翻身滚到床上后还是觉得疼。</p><p>医生看我疼的样子，给我打了一针止疼针，说是十分钟就起效了，但过了半个多小时了，我的疼还是那么猛烈，后来医生又给开了几片止痛片，中午就喝了一片，后来疼痛感慢慢地平静了。当天晚上睡了五六次，每次能持续约半小时，这对于两天没睡觉的我来讲感觉很棒。</p><p>在医院住了三天，情况是一天比一天强。出院之后在家里卧床休息了十来天，那十来天过得不错，不疼了，只是在大便的时候很紧张，担心疼流血。还好一切都顺利，虽然恢复时间有些长，总算现在基本不疼了。</p><p>今天去医院复查，医生说整体恢复得还不错，只是还有一个伤口还没有完全愈合，会有一点儿疼，大便有时会带点儿血。</p><p>目前来看整个过程已用了十五天，伤口基本愈合，基本已没有多余分泌物了，但是还是有些肿，不敢坐。我恢复的慢，也不知道什么时候能完全好，听医生说一周就好了，我却用了两周还没彻底好，医生说一个月能完全恢复，我难道要用两个月的时间？</p><p>不论怎么，这两个月我得好好注意，不能让死灰复燃！</p><p>总得来讲，完成了一桩心事，感觉很轻松。我也是安稳日子过习惯了，其实这个病也不算个事儿，这基本上算是最简单的手术了，只是我内心里把它放大了很多倍。我得重整旗鼓，重植梦想了，可梦想是个啥？还能找到吗？</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 痔疮手术 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2017-05-11_zhichuang.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2017-05-11_zhichuang.html
</guid>
</item>
</channel>
</rss>
