<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss version='2.0' xmlns:atom='http://www.w3.org/2005/Atom'>
<channel>
<atom:link href='http://hzq.num.run' rel='self' type='application/rss+xml'/>
<title>
孩子气
</title>
<link>
http://hzq.num.run
</link>
<description>
环行在环行的环行中环行
</description>
<language>
zh-CN
</language>
<lastBuildDate>
Mon, 31 Jan 2022 13:39:35 +0800
</lastBuildDate>
<generator>
clj-rss
</generator>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>这个月北京的疫情一天比一天复杂，最终还是选择了留在北京。</p><p>二十年前，一群年轻人在一起哭啊闹啊，春节好像只是换了一种生活方式而已；后来漂泊北京也会在春节前排队去买一张返乡的火车票；而现在，只是一个人躺在单人床上时不时瞅一下时间，等着今天过去，等着春节的来临。</p><p>昨天是春节前的最后一个工作日，写字楼里一间间的办公区都熄了灯，前台也没了人，过道的灯也灭了。坐在那里等着时间快点儿过，等着下班。下班后的街坊也比以前清冷了很多，以往拥挤不堪的地铁里有了大量的空座位……我才慢慢地理解，我是少数派，大部分的和我一样打工的人都已经回了自己的家。</p><p>昨天回到租住的小区，上楼的时候瞥见楼下在排队测核酸呢。我扔了一下垃圾后去问是不是都可以做核酸，那个人直接回了一句什么，我没听清又问了一嘴后，她说这个和你没关系。</p><p>房子里欠费停电了，我在电表那里找用电的户号，翻来翻去的徘徊了一会儿后，过道的灯也灭了。邻居应该听到动静了从猫眼里又看不清我在干什么，邻居咣当一下碰了一下门把过道的灯激亮了。我继续在手机上操作缴费，合上开关后回到屋里。</p><p>合租的室友似乎都回老家了，上下两层四个房间都没什么动静。我拿出来早上没吃完的饺子，热了一下倒了些醋填上了肚子。</p><p>今天是春节前的最后一下，洗洗扫扫又擦擦两小时，贴身的衣服没有换的，等着衣服干，等着去超市买些饺子，毕竟老家的除夕要吃饺子。</p><p>明天是春节了，祝家人都好。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 31 Jan 2022 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 第一次独自过春节 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20220131_chunjie.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20220131_chunjie.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>2021年，官司从年头打到年末，一次又一次让我明白了一个道理，不要和低级的人纠缠！哪怕吃点亏也躲着那种不计代价的人。</p><p>老家邻居就是这样的人，农村妇女，不工作，天天和邻居争吵。这样一算她家周围差不多有6户人家，都有矛盾。家家户户都被她气得不行，有一户人家被气得不在家住了。最近两年开始和我家争上了，她就天天的跑村委会，后来村委会不理她了，她就又去镇政府告状，镇政府也不理她，又去市政府告状。人人都知道她难缠又都拿她没办法，镇政府也是一忍再忍也没有什么好办法。</p><p>摊上这样的邻居真的很倒霉，她就是那种为了很小的事儿也要死缠烂打，那种小事儿也是她贪心过份了，要欺负别人。谁能有那么多的时间陪着她？活着都是要工作的。</p><p>农村，虽然越来越文明了，可是还是有很多这样的不劳动、格局小的人，和这样的人相处就很无奈。他就天天想着怎么占你的便宜。上次自家侄子结婚就遇到这样的事儿，有一人把拖拉机摆在人家门口就是不挪。派出所来人了也就是胡搅蛮缠。</p><p>所以，越来越理解孟母搬家的智慧。</p><p>这一年做了两件事，一是孩子刷题用的系统，二是围棋学习。</p><p>带着孩子学了围棋，目前孩子快要放弃了，我却越学越有劲。年底在邢台找了两天工作后，又想到社保的情况，又不得不来到北京工作。找了一份和围棋相关的工作。</p><p>干了一个月了，就是很累，主要是自己感兴趣就全身心地扑在上面。</p><p>北京的一切和以前又一样又有很大不同，人都变得年轻了，我却老了。人们都比以前更注重外表了，人们走路还是那么快。</p><p>来北京还是挺顺利的，在老家时准备来面试时碰上了疫情，就耽误了两个月，后来用人单位就没有面试就直接录取了。在家里联系好房子，来北京后就直接定下住所，第二天就上班了。</p><p>可能会有些变化吧，毕竟公司不大，变数大。就先干着吧，期望2022年能有所产出吧。</p><p>孩子的教育很让我担心，但是也不知道怎么办。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 我的2021 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20220101_2021.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20220101_2021.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>已经很长时间里没有稳定的经济来源了，家里也越来越窘迫，孩子学围棋也计划不再续费了。时常在想为什么会这样。</p><p>我是一个有充沛精力的人，对于技术有一种不可思议的热情。零几年的时候，国庆大假期，我还执着要提着电脑回家。那个时候电脑也是那种大的主机，还要转乘几次公交，还要乘坐五六小时的火车，假期结束还要提回来。就这样我还不听劝义无反顾地带到了家。为此还差一点儿和老婆闹翻了。</p><p>这次也是。</p><p>越来越久没有工作，我在家里自己开发了一套学习的系统，奈何不知道怎么运营，也一直闲置着。一天天地过着，心里越来越紧张。老婆家人生病了借钱也没钱给；兄弟买房子也没钱借给他；同学借钱的也都一口回绝了。不但是这些大钱，战友想来找我，我都没敢邀请，怕来了以后怠慢了他们；平时也不敢招呼好友聚餐，几乎也没了外出吃饭。</p><p>终于有一天，我在手机上打开了招聘软件。划拉了本地不多的职位，看准了一个月薪15k的职位，面试时谈到薪水时就很难，只是称你刚找工作，过几天就知道本地的工资水平了。不出意外，我一再降低期望值，可是都给不到这个值。有一家大型商业管理公司，只能给6k，后来还打电话劝我，奈何太低了；有一家开发GA系统的公司还挺豪爽，开8k，试用期也只有一个月，面试了两次，后来也打电话希望我去。还有一家铁路业务的公司，谈得也挺高兴，可能我开口就1w把他们吓住了吧，没有了下文。</p><p>在本地找工作虽然选择太少，但这次还挺顺利，只是行情太差了。那些2k 3k的职位多的很，我想不通为什么，技术不是一朝一夕练成的，为什么还不如开车的司机工资高。</p><p>有一个公司的人力联系我的时候问了很多，包括在北京百度工作时的保险凭证，我也就安装了app查询了一下，在北京的保险已经缴了好几年了！查了一下保险相关政策，在北京缴保险不到十年就得回老家办理退休。</p><p>老家和北京的养老待遇差的多了。就这一下，我想必须回北京了！</p><p>也就开始在北京找工作。北京的职位可是真多啊！在app投了一些简历，也有不多的回复，也面试了几次，有两个已经谈到入职待遇了。</p><p>总结一下就是，一、年龄大是减分大项，很多公司都是一堆的年轻人，他们应该也不愿意与我这样的老年人做同事；二、我的技术栈不适应当前的就业环境，我以前学习使用工具都是从我的判断进行的选择，比如clojure，我用起来很顺手，但是即使是北京也竟然没有一个对应的职位；三、我的学历是硬伤，面试过程显得我支支唔唔，主要是谈论起那些英语关键词时我的读音不是不会就是很蹩脚。</p><p>市场上的java职位很多，但是我不太愿意去接触它。余下的就是python和golang，上次面试一个大公司，上来就考我python可变参数，我真的不会！尴尬掉了一地。python真没有认真研究过，都是随用随学的，包括golang也是，用一点就学一点，结果就是面试官随便考一下就懵了。不是还有前端工程师吗？是的，我也是从前端入行的，但是前端变化太大，从react到vue，从css3到html5再到es6，还有webpack、esbuild等等等的新玩意儿，我不太敢和面试官聊细节。这十几年，我也算是一直在不停地学习，但是现在却又觉得除了履历之外没有一项是拿得出手的。</p><p>有一家围棋培训的公司面试，聊了聊他们的产品，我针对他们产品谈了谈我的看法。谈的过程还算愉快。那个时候我对围棋产品很感兴趣，不仅自己有这个爱好，而且孩子也是。之后我用之前熟悉的html的svg尝试着做了一个棋盘，可以进行对弈后我又在想是不是把围棋当做游戏一样开发呢？于是我又基于游戏引擎做了一个对弈小程序，后端选用我熟悉的mqtt和clojure。再后来，我又想是不是可以把webRTC做为通信基础来实现这个围棋对弈小游戏呢？这时，我从头开始设计工程，后端不用mqtt了，这样可以减轻一点点前后端的重量，改用浏览器中原生的websocket通信，后端就用golang+gin开发，过程中也学习一下，用jwt做权限认证。后端开发的很顺利，WebRTC却大大出乎意料的复杂。</p><p>买了相关的书看了又看，网上也学了又学。最后，就在昨天，成功通过WebRTC实现了两个电脑的通信，包括视频聊天和数据通信。这样的话把之前做的对弈程序加入进来就是一套完整的实时游戏平台了。</p><p>网页视频通话的相应商业工具很多，包括阿里云、七牛云、声网等等。有时候会想，自己放着那些收费的工具不用，非要从头研发是不是值得。我不知道，我不知道为啥自己这么执著。</p><p>这个平台不单是围棋和视频聊天，这种技术模型可以承载很多的能力，比如两个人一块儿看电影、两三人玩实时小游戏、传送大文件、私密聊天等等。总之，技术特点就是点对点的数据传输。实时性更好！私密性更好！更省资源！但，我冷静下来后又就像以前的任何一个项目一样，满怀的热情不知道会遇到什么。</p><p>这个围棋培训公司好像对我也有兴趣，只是因为疫情原因我去不了。他们就给我外包的任务做，昨天验收了，今天就通知我可以直接办入职。（之前我没去北京的原因就是怕回来时被隔离）这样，可能就要准备向北京出发了。我这么老的人了，不知道北京是不是也老了。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 16 Nov 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 就业现状 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20211116_work.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20211116_work.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>12日乘大巴到了这里，张家口崇礼区，参加一个围棋比赛。当天安排入住酒店，13日正式开赛。</p><p>孩子去年迷上过一段时间的围棋，在没有任何老师引领下他就学了起来，直到我和他妈妈感觉他是真喜欢时就把他送到了围棋班里。目前已经学了两三个月了，他的水平的确是提升了不少。这次的围棋赛，孩子之前也想去，他的理由就是贪吃，他了解到那里吃自动餐，他就心动了。我本来没想着来让他参加，不富裕的经济条件几乎不能允许这样去给别人送钱。但是，那天，围棋老师说他要是不去参赛就真是太可惜了。我也不知道怎么了，就这么一个态度就说服我了。好像再实现的世界也不能改变心里软软的那块肉。</p><p>我也知道提升围棋实力才是根本，我也知道奔波千里后把钱送给了很多机构和人，我也知道他的水平还不能说有实力，可是看着孩子模样、想着他盯着棋盘的认真劲儿就怎么也不忍心把比赛跳跃过去。</p><p>报名之后，离比赛也就十来天的时间，于是就开始了密集的练习。不但偶尔去棋院练习，在家里我也抽出来时间陪他练。我的围棋水平不高，但是毕竟肯花时间去研究，在练习方式上也自己搞出来一套学习方法。</p><p>首先是分析出他的弱点在宏观思维上，在布局方面几乎没有什么技术，开局就三连星，然后就是把三连星夯的更实。之后如果碰到死活弱的对手他就勉强能胜，碰到死活不输他多少的对手就羸不了。布局阶段的棋子相比中盘及官子有着更为关键的作用，判胜负时为什么要贴7目呢，就是说明开局棋子的重要性。他之前并没接触过多少布局方面的知道，导致这方面意识较弱。所以，对于他来讲，目标短期提升棋力，我就瞄准了布局。首先希望他通过听网课能培养他的布局意识。其次利用AI训练他的布局能力。围棋领域的顶尖高手应该都跟着AI学棋，目前世界排名第一的申工智能就是跟AI学习的布局，最近一次申和柯洁下棋，俩人前五十手和AI完全一样，这就是印证。具体方法就是让他和高水平AI下棋，只下开局，下到胜率不足百分之一时游戏结束，当前手数即他的得分。以前他不喜欢和AI下棋，原因就是一点羸的可能性都没有，就是被虐，现在用胜率和手数来决定得分还是很妙的。他也不怎么抗拒AI了。第一次他停止在32手，后来练了几次，能坚持到六十余手。这样应该就是在反复训练布局的能力吧。</p><p>布局和定式是分不开的。他下棋慢的原因就是没学习过什么定式，往往对手都是按着定式随手就来，而他每一步还要计算。另外不论什么布局都要有常用的定式做支撑，不然肯定是在布局阶段要吃亏。定式有很多种，时间太段，他只学习了常见的几个定式。而这就已经能起很大作用了，在布局阶段的稳定性更高了。肯定也能节省一定的力气。</p><p>训练的时间太短，加上对于比赛形势的不了解，心里没有什么底。这次比赛是河北省内的围棋锦标赛，不同于定段赛的是，定段赛是按现有段位分的组，而锦标赛是按选手年龄分的组。孩子分到了8岁组，同组里还有几个同棋院的孩子，他在这几个孩子里也不算突出。赛前了解到这个组才有59个选手，难的是能打进前32名才能定上一段，这门槛太高了，当时我就是一惊，甚至有些后悔报名。报名前想着的是1段随随便便就能得到，发挥好能拿2段，发挥出色说不定能挑战3段。看了这个定段比例就感觉1段都不是容易拿到的。</p><p>13日正式开始比赛，8点陪孩子进入赛场找到2台坐下，又拍了几张照片后，我就撤离到场外了。没参加过比赛没经验，和其他家长们在场外等着孩子。一个一个的孩子出来了，他始终没有出来，后来让老师传话给他，他在门口逛了一下就转头回去了。我也不知道他打的怎么样就开始瞎猜，当时感觉他可能是输了，不愿意和我说话。第一轮和第二轮之间的时间不段，他就一直没出赛场。别的孩子都在被家长问这问那的，他肯定是在赛场里一个人静静坐着。第二轮开始后一小会儿，就有选手一个一个出来了，等了很长时间后他也出来了，他轻轻地说都羸了。</p><p>中午吃完饭后还有时间，可是摆渡车还要等一个小时，我就想走着回去，他怎么都不愿意走，后来我又说反正还有时间，与其在这里等着不如去坐一下缆车，他也怎么都不想去。于是就在停车场等了一会儿坐车回了酒店。没休息多大一会儿就又要坐车回赛场。</p><p>有了上午的经验，下午就叮嘱每一轮下完棋后出来找我。下午第一轮下完后，他不想说话，他甚至快哭了。我也没敢多说，他去和朋友玩了一会儿后似乎又没事儿了，高高兴兴地跑来跑去，说话也有精气神了。我陪他参加比赛的意义不大，他更多的是靠自己、靠朋友了。下午第二轮的对手实力一般，他轻轻松松拿了两分。这时完成4轮后他积6分，已经很高的分数了，第5轮如果还能拿下的话，2段就差不多了。积8分再加上后面的对手也都是高积分，也就是说8分加高小分能拿2段。但毕竟实力摆着呢，第5轮输了。第五轮打的太过艰苦，赛后他肚子还疼了半小时。这样第一天的比赛结束了，他积6分。后来统计了一下同组所有选手的小分，他的排名在16-18这个区间。16名是2段，17名就是1段。</p><p>第二天的比赛开始了，8点钟开始第6轮。他在里面比赛，我在场外坐立不安，眼睛一直盯着出口方向。他每次下棋都结束的晚，开始后十几分钟就陆续有人出来了，后来一个棋院的孩子也出来了好多了，感觉差不多都结束了，他才出来。看着他轻松的样子就知道拿下了。他告诉我羸了就转头去找朋友玩去了。我一个人在那儿想多看看他，就去休息室了。他在和朋友们玩儿呢，我在远处默默地看着他。旁边有家长看见我了招呼我过去。我和家长们聊天，他们的孩子的表现都不理想，这次的比赛太难了。</p><p>最后一轮开始了，那个时候我怎么一点紧张也没有。可能是知道羸不了了，对手很厉害。孩子可能也是这么想的。一个又一个孩子从赛场走了出来，有的蹦蹦跳跳的，有的垂头丧气的。和他同棋院的Z出来后抱着他妈妈就快哭了，他妈妈知道升段无望了，也还有时间就带他去坐缆车了。S也出来了，看见他爸就抱着哭了。S爸带着S也去坐缆车了。他也从赛场出来了，不知道是不是看看S哭的样子了，他虽然输了也很安静。我们也去坐缆车吧。路上碰见S还在哭，看见我们了稍微躲了一下，我们就先去坐缆车了。</p><p>到了山顶，看见Z在那儿，Z已经从输棋的失落中走出来了，他和Z又恢复了往常的样子，在山顶上跑来跑去的。一小会儿S也来了，三个人玩的开心极了，根本就看不出来是三个刚输棋的人。</p><p>他这次比赛获得了个17名，拿到1段。遗憾的是和16名的分数完全一样，16名靠的是非实力名排到前面。这一丁点儿不同就决定了两个孩子的段位。Z这次拿到1段，其实Z在一个月前就已经是1段了，这次又是1段显然也没达到期望。</p><p>回来路上，大家都心照不宣不提这个比赛了，因为就没有谁得到好的成绩。最厉害的一个孩子没也升到5段，那个孩子4段也只获得3段名次。更多的孩子是1段结果什么也没拿到。后来我也查了一下同组其它选手的信息，发现八成都是有段位的孩子，其中2段也有好多，3段也有不少。这就注定很多孩子比赛成绩还不如自己已有成绩，有2段的获取了1段成绩，有更多1段的选手什么也没获得。这样看他能获取1段也着实不容易。我们心态也平和。</p><p>回家了，下次不再轻易参加比赛了，先练功吧。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Wed, 16 Jun 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 崇礼赛记 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210613_chongli.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210613_chongli.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>我早就明白我是什么样的做事风格，在学车那段时间，天天晚上看各种学车内容；在陪孩子学算法时又时时研究怎么能学好；现在两个孩子又迷上了围棋，我也花了很多时间研究围棋。我感觉我像被卷入了一个又一个漩涡中，过好长时间才能抽身出来。</p><p>在有些人眼里这可能是不错的特点，但是物极必反。一旦卷入漩涡就很难全身心去做其它重要的事情，比如工作。这几年都没有花多少心思在工作上，这也导致现在的狼狈状态。我好像同时只能处理一件事情。</p><p>我很早就明白这个道理，可就是不知道怎么去克服。</p><p>为了培养孩子对围棋的热情，我自己花了很多心思在围棋上。各种工具都研究了一遍，各个平台都有帐号，各种级别的书也都买了不少，各个棋院也都了解了一次，还到处查询定段赛等知识。现在两个孩子都已经算是入门了吧，差不多有1段的水平了，接下来我是不是也该“功成身退”了？</p><p>我得回到正经事儿上，那就是要挣钱了。</p><p>这几年时间耽误了不少时光，家里粮桶也要见底了，我得振作起来。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Thu, 06 May 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 漩涡 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210506_xuanwo.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210506_xuanwo.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>昨天接到母亲的电话，说是头疼吃药也不起作用。前几天她曾说干一天的活儿，眼睛受不了想配一副老花镜。所以这次头疼不知道是不是和眼睛有关。我的心里又起了波澜，生怕有什么不好的情况。今天去医院看病了。</p><p>小的时候总想着长大，长大后就能愿意做什么就做什么，可是人长大了却比小时候有了更多的无奈。孩子的这事那事儿，家庭里的这事儿那事儿，经济上还在时刻想着怎么加强，就是去钓一会儿鱼也有深深的自责感，就这还时时担心有什么意外，怕孩子的作业，怕老人的健康出问题。</p><p>我的那种力求完美的心态是不好的，也在时时劝自己“没什么大不了”，生活总要继续，不论发生什么。我们在迷雾中游荡，看不清远处情况，那又有什么呢？即使前面就是悬崖，也无所谓。人生的无常就是常理，接受无常是能力。</p><p>心里想着一切都好，一切都好就已知足，平淡的生活就好。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Fri, 16 Apr 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 中年人的无奈 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210416_life.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210416_life.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>又到晚上八点了，这是所在棋院内部训练赛的时间，YJ按时拿起平板电脑进入赛场。</p><p>这是报了围棋班后第一个围棋赛，共九轮，积分制。关于怎么排名我也是通过查询才懂得的。每一次对局羸了积2分，输了积0分，经过多轮对局后，累积分最高的选手就是第一名。如果积分相同就按“对手分”决定排名，对手分就是几轮对局中所有对手的积分累积和，对手分用来衡量对手的水平。</p><p>前两局的对手都没有准时到，就积了4分了。第三局遇到一个2段的对手，没有什么悬念就输了，也没什么脾气。从第四轮到第八轮遇到的对手的水平都差不多，连赢5轮，这时排名在第三名。最后一轮迎来了这个对手。</p><p>这个对手水平也没有高出很多，之前羸的几个对手的水平还比他略高一些，所以赛前感觉赢的面大。</p><p>YJ和往常一样高高兴兴的进入赛场，每一步棋还是有些随意，开场就是两个小目。下到55手时胜率就达到了89%，一直到239手前，胜率基本都是稳定在百分之九十以上。可是就是在这样的情况，连续两个失误被反转，胜率瞬间就反了过来，直接输了几目输掉了比赛。我过来时看见他不声不响就猜到了结果，他说他输了，我们拿着棋谱回放时找到了失误的那两手，反思时，他眼泪就掉了下来。我一面希望他能记住教训，一方面又在安慰他受伤的心。失败没什么可怕，也没有什么大不了。希望他能越败越战。</p><p>最终在此次共9轮的比赛中，获得了第五名的成绩，这个成绩相对于刚接触围棋5个月的孩子来讲已经很不错了。同赛的好多孩子都是在棋院学了两三年的对手。我们还是要理智，寻找适合的方法来提升棋力，迎接下一次比赛。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Wed, 14 Apr 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 输哭了 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210414_go.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210414_go.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>昨天下午，我说要去SZ棋院缴费，YJ他不想去，但是哥哥要去，听说了哥哥要去后他也非要去。</p><p>我骑着电动车，哥哥坐在后座上，弟弟蜷缩在电动车的脚踏板上，就出发了。</p><p>受《棋魂》的影响，两个孩子都迷恋上了围棋。很多的空闲时间都在摸着棋子，我也支持他们学围棋，给买了很多围棋相关的商品。很早前就买了棋子，翻了出来可用；买了一个竹木的棋盘；买了几把下围棋必备的扇子；买了不少的围棋书，包括故事类的、技术类的等，也有适合弟弟的图画书，也有适合哥哥的大量文字的书。</p><p>应该是环境因素，两个孩子沉浸在围棋的氛围中，进步神速。哥哥上初中，没什么时间，基本上没有多少对局的机会，只有利用碎片时间看看书、自己在棋盘上摆摆，偶尔会在平板电脑上下一盘，目前是平台上的2段。弟弟其实没有表现出来像哥哥那样的热情，但是我总觉得他在偷学，好像不希望我们知道似的，因为我没见他看过书，他却说书已经看完了,而且作题也很溜。</p><p>学围棋的最佳时间其实就是六岁左右，棋院的孩子也大都是一二年级的学生。弟弟现在学棋有一点晚，也还有机会。就想着给他报一个课外的围棋班，不知道哪儿有就在网上找来找去的找到XT棋院，而且离家也不远，就送他到那儿学了一个月（四次），孩子也学得很高兴，每次到围棋课的日子就主动带着围棋书，还主动提醒我别忘了。学了一个月的时间该续费的时候，本来就打算接着再学一年了，又知道了附近还有一个棋院：SZ棋院。这个棋院一开始给我的印象就一般，周日打电话过去，对方称正在上课稍后给我回电话，可当天也没回电话；第二天又打给棋院电话，对方称四处那儿没教学点，我以为离家比较远，后来了解到亿德隆那个校区离家也不远就又打去电话问怎么收费，其实我当时心里想的就是“XT棋院”学习也能接受，就看SZ棋院能不能便宜。可是电话里说费用根据水平来定，还要去测试一下。要去测试还要周末，经过反复沟通确定了周四放学后去。</p><p>周四按时就去了，棋院空间还不小，两个老师看上去还不错。年长一些的老师与弟弟下了盘19路棋，之后交流了一下孩子的水平和学习情况。两个老师不断地夸赞弟弟的潜力，看的出来他们都很兴奋，年轻一些的老师说六年来就没见过学棋速度这么快的孩子。我事后想了想，可能孩子的棋力的确是过的去的，但是如果说他是天才可能还难以印证。孩子可能就是这几个月在围棋氛围中学习速度快一些而已。</p><p>在SZ棋院约好周六试听一节课。周六到了后，老师在教室门口把弟弟接了进去，下课时也简单的聊了一下。试听的这个班是高级班，学生都是学了很长时间并且学的不错的人，老师问弟弟想不想在这个班学习，然后就谈到怎么收费了。老师的意思是孩子学得速度快，可以先报个半年的班，定了段后再报个终生的班，这样的安排比较适合有潜力的孩子。我们也就决定了报半年的了。</p><p>昨天下午到了棋院，刷了卡，领了礼品。弟弟高兴的嘴不停地说这个说那个，不知道是因为能学围棋高兴呢，还是领了礼品高兴呢。哥哥呢，相反，一语不发，好像是羡慕弟弟吧。换作是我的话也会这样，自己热爱围棋又因为客观原因报不了班，只能看着弟弟去学，心情一定很复杂。</p><p>我的心情和哥哥一样复杂，想让他学围棋可是学校的学习任务又很重，根本没什么时间。劝说自己也劝说哥哥，等暑假了报个围棋班，可是又怕到时间没有适合他年龄段的班，基本上这一个月和棋院的接触到学围棋的都是小学生，而且以一二年级为主。即使去参加围棋定段赛也怕遇到全场小学生的情况。</p><p>弟弟，你好好学吧，不负家人的期望。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 入学SZ棋院了 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210406_go.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210406_go.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>去年年末，在网上给孩子报了一个围棋体验课，几乎是免费的。一直以来我是知道围棋对计算力的训练效果的，但是我从来没有迈出这一步，从来就没有去学习一下围棋，甚至那么简单的规则也都是在陪孩子学了体验课后才知道。感觉这几十年错过了好多。围棋是游戏也是体育项目，有很大的魅力，对孩子计算力也是个训练。</p><p>在网上浏览了围棋相关的知识，有一部提升围棋热情的动画片《棋魂》，找了一下就找到了正在热播的真人版棋魂，也是一个巧合吧。孩子们看了《棋魂》之后燃起了对围棋的高涨热情。</p><p>我是一直觉得围棋好，在七八年前就买了围棋，但是就是一直没真正玩过。孩子在小学课堂上每周也有围棋课，但是即使还拿了围棋奖也没真正明白围棋。现在热情来了，从角落里翻出棋子，找了一张大一些的纸画出九路的棋盘。孩子和我就恋上了围棋。常见的围棋是十九路的，一直以来都觉得棋盘那么大，下一盘棋要很久，这可能就是一直没有学过围棋的真正障碍。现在知道了还有九路这种围棋，下一盘棋也只需要几分钟，现在围棋玩得就很开心。随着围棋棋力的提升，就会自然而然地使用大棋盘了，大棋盘对于高手来讲能发挥的更多。</p><p>网课讲了围棋的基本规则，《棋魂》点燃了孩子的热情。这个时候我买了几本围棋入门的书，孩子也看得很开心，棋力也提升很快。作业很多，空闲时间有限，不敢开放网络对弈给孩子，怕耽误学习，每周在作业之后能对弈。围棋AI也安装在电脑里，可以通过AI学习。还买了围棋人标准配置&ndash;折扇，孩子睡觉都搂着扇子睡。环境就是这样的，有书可闲时翻阅，有棋可切磋，每周能用电脑对弈，也有AI可学习布局。</p><p>围棋挺好，不止围棋，所有体育类项目都是有益身心的。就如同大部分体育项目考验人的力量、速度一样，围棋考验人的大脑，而这又会有助于其它脑力相关的任务，包括学习。体育类的项目，不能把目标指向职业，我不知道我的想法对不对，我觉得体育类的运动不应该追求职业化，只要当作爱好就好，或者当作提升身体素质的一个途径也可。人生价值能最大化就是对的，不论在各行各业，投身体育事业也挺好，即使没能取得多么辉煌的成绩也有助于全民体育的发展，但是目前来讲似乎只有金字塔尖的人才能影响体育在民间的普及。</p><p>不怕孩子有爱好，就怕孩子混日子，必须支持孩子的热情。给孩子报了一个线下围棋班，每周一次课。目前上了两次课了，在新博上的级位到十级了。同班的孩子都学了一年的围棋了。这也再次说明热情的重要性。</p><p>做为家长，也越来越觉得没有那么多力量去干预孩子成长。我希望孩子对“正确”的事情有热情，能做的也只有给孩子一个适合燃烧的环境，但是即使这样做了也会有很多负面的情绪，有时在看孩子下棋时会忍不住去指点他，有时语气还有些重，回头想想那语气甚至像是“指责”。孩子的热情肯定也是在左右摆动。我也时时劝自己，孩子的游戏是孩子的游戏，不要时时那么在乎孩子的技术，语气一定要平和。</p><p>围棋有围棋的哲学，围棋的哲学甚至能应用到生活中。比如围棋十诀的第一个口诀就是“不得贪胜”。围棋的胜负只是比较谁的地盘更大，而不是比较大了多少，所以，不要去追求赶尽杀绝，不要去追求杀戮的痛快，关键就是不要贪。其它口诀还有弃子争先、势孤取和等等。</p><p>围棋中有一招式叫“接不归”。围棋里应该避免棋子的孤独，连接才能壮大，但是有一种情况，一旦连接就会失去更多的棋子，这种情况就叫“接不归”。人生不也是如此吗？投入了一些精力在一件事情上，不忍心放弃，结果却是失去了更多的时间和精力。我也时时感慨，有太多这样的情境曾经过去，当下也有太多的事情如此状态。</p><p>孩子教育如此，事业如此，理想如此。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 接不归 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210323_go.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210323_go.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>2020一整年都是各种不愉快，生活中吵来吵去的，心不能宁，工作上也是只有投入没有产出，人也越来越力不从心。嗯，2020是个很丧的年，如今已经到了2021年了，2020年的丧能滚远一些吗。</p><p>我的童年是平静的，父母为我承担了所有，小时候我还挺得意，别人家的孩子在劳动时我都是在家里看电视。如今大了，也有自己的家庭了，却越来越后悔那种暖棚里的生活。家里兄弟姐妹不少，可是没有一个遇事不怕的人，有个什么事儿都不知道怎么办，都不愿意去承担些责任。结果就是人不少，都喜欢在跟前嗑爪子，还喜欢抱怨，就是不上前做。</p><p>尤其是最小的弟，提起他我都是一种恨，不是因为他做错了什么，而是恨他拒绝长大，恨他不成钢。可是父母却总是惯着他，不让他干一点儿活，不能见他受一点儿委屈，我越来越大了，也越来越明白，人迟早是要独立的，早一些成熟就能少了很多痛苦。可是父母不明白，那个小弟更是舒服一天是一天。父母总是怕他心里不高兴，从来都不愿意说客观的话。他呢，三十多的人了，从来不想着自己应该脱离父母的保护，走入社会。我越来越为他发愁，可是发愁了，说说父母不要保护他，父母还是那个样子。说说他应该到时候乐观拥抱社会了，他越来越不待见我。最后，家里这么多人，一见面还是说说好听的，没有人真做实事。</p><p>上半年，新冠疫情闹得厉害，在家里半年，孩子也没去学校几天。下半年，老家就有邻居闹事，门前和邻居闹的不可开交，在家里天天等着怕出事儿。派出所也出警了不知道多少次，最后双方各罚了个钱，后来邻居那疯婆还起诉到法院。法院的事儿又折腾了一个月，现在暂时消停了几天，还不知道后续是不是能安生下去。</p><p>我从小都是怕事儿的人，一有事儿就会往父母后面躲藏。现在，父亲也不在了，母亲也老了，我也不得不站出来撑起来这个天。可是，这只有我自己知道其中的难。本来就恐惧社交的人，要不停地说服自己去做，要克服周围的闲言闲语，也要克服兄弟姐妹的不良情绪。真吃力。</p><p>越来越上年纪了，明显身体也不如从前得力了。精神状态也迷迷糊糊，不知道怎么调整。可能就是心思过重，不能顺利切换工作，也不知道应该怎么做。</p><p>亲情、友情什么的，都是虚的，真正到关键的时候，这些情甚至还不如陌生关系给力。有时候想想，一辈子一晃就能过去，想那么多干啥，谁近谁远，那么计较又能怎么？身边的人，小时候是真感情，大了没了真感情了，是因为感情相对于成年人的心，是太低级了。</p><p>走着吧，放松，看开些！</p><p>加油吧！是人，就要努力活下去！</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 03 Jan 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 2020一地鸡毛 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210103_2020.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210103_2020.html
</guid>
</item>
</channel>
</rss>
