<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss version='2.0' xmlns:atom='http://www.w3.org/2005/Atom'>
<channel>
<atom:link href='http://hzq.num.run' rel='self' type='application/rss+xml'/>
<title>
孩子气
</title>
<link>
http://hzq.num.run
</link>
<description>
环行在环行的环行中环行
</description>
<language>
zh-CN
</language>
<lastBuildDate>
Thu, 11 May 2017 17:28:35 +0800
</lastBuildDate>
<generator>
clj-rss
</generator>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>今年的愿望中就有一项是做了痔疮手术，但是我胆小，就一而再地犹豫而下不了决心，但是直到这个生日那天。</p><p>连续三天我自己在家，饮食上不太注意，吃了好几个驴肉火烧，还吃了方便面，还喝了咖啡，还喝了很多茶水，也不知道和这些进了肚子的东西有多大关系，反正那天晚上就感觉不对劲。</p><p>晚上一整宿没怎么合眼，主要是疼的很。第二天上午，去医院的念想从脑子中过了一下，但也没下定决心，还心存侥幸希望能通过多喝水解决了它，但是错了，代价就是多疼了一天一夜。</p><p>白天，疼痛没有消除的意思，反而更加重了，下午的时候就想去医院了，可是到医院就黑了，也不知道有没有医生，于是就硬挺着。当天晚上又是没合眼，疼得我走来走去。</p><p>清晨就早早地去了医院，上午就做了手术。没想到的是做手术的痛感很激烈，我已经两天没吃东西了，遇到这样的疼几乎让我昏厥过去。手术结束那一刻我躺在小车上一动不动，护士把我推到病房里，我翻身滚到床上后还是觉得疼。</p><p>医生看我疼的样子，给我打了一针止疼针，说是十分钟就起效了，但过了半个多小时了，我的疼还是那么猛烈，后来医生又给开了几片止痛片，中午就喝了一片，后来疼痛感慢慢地平静了。当天晚上睡了五六次，每次能持续约半小时，这对于两天没睡觉的我来讲感觉很棒。</p><p>在医院住了三天，情况是一天比一天强。出院之后在家里卧床休息了十来天，那十来天过得不错，不疼了，只是在大便的时候很紧张，担心疼流血。还好一切都顺利，虽然恢复时间有些长，总算现在基本不疼了。</p><p>今天去医院复查，医生说整体恢复得还不错，只是还有一个伤口还没有完全愈合，会有一点儿疼，大便有时会带点儿血。</p><p>目前来看整个过程已用了十五天，伤口基本愈合，基本已没有多余分泌物了，但是还是有些肿，不敢坐。我恢复的慢，也不知道什么时候能完全好，听医生说一周就好了，我却用了两周还没彻底好，医生说一个月能完全恢复，我难道要用两个月的时间？</p><p>不论怎么，这两个月我得好好注意，不能让死灰复燃！</p><p>总得来讲，完成了一桩心事，感觉很轻松。我也是安稳日子过习惯了，其实这个病也不算个事儿，这基本上算是最简单的手术了，只是我内心里把它放大了很多倍。我得重整旗鼓，重植梦想了，可梦想是个啥？还能找到吗？</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 痔疮手术 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2017-05-11_zhichuang.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2017-05-11_zhichuang.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>去云南是很早就想的事，主要是没时间，而且路程太远，这次使了使劲儿就出发了。</p><p>因为带着孩子，又因为乘火车会少一些折腾又省钱就买了卧铺收拾行李就出发了。</p><p>首先到的是昆明，没什么目的的逛到滇池，和海鸥们合了几张影。那空旷的天地还是挺意外的，是意外的美。晚上逛了一下小吃，吃了烤猪脚，吃了烤豆腐。</p><p>晚上的卧铺睡了一觉，第二天早上到达大理。到大理的时间是早上，等了一会儿公交车就向大理古城出发了，公交车在向着古城方向走，我突然感觉这么早去古城是不是没什么可逛的，于是查了一下手机就决定去才村看日出。转乘的好像是2路车，不幸的是因为前方施工，公交车行到中途不能前进了，没办法就在施工的道路上步行了两公里。</p><p>日出没看到，走到才村村口时由于太累了，看到一家出租电动摩托车的商家就讨价还价后租了电动摩托，骑着电动摩托就回头逛古城，也没看到日出。</p><p>古城也还不错，一边苍山一边洱海，走在石头铺就的街道上，抬头就能看到高高的苍山，苍山之高还隐约有雪。商业化有些过了，街道两旁都是商铺，有餐馆，有旅行社，有出租车，还有麦当劳。古城的地势不平坦，不明白为什么在这里建城。</p><p>古城里人潮波波，越逛越无聊。过了中午就骑着车回到了才村。</p><p>时间还早，就逛逛洱海吧。以才村为起点，向西北方向骑了去。最终没到喜洲镇，但也不远了。这一路是骑几分钟停几分钟，一路上景色很美，只是因为时间在屁股后面推我，不然如果在海边溜达一个下午多好。</p><p>天色越来越晚，回到才村后找了一家旅馆住了下来。太累了，勉强洗了个澡，又勉强出来吃了个饭，回到旅馆就睡下了。</p><p>云南的太阳真毒！本来觉得大不了就是黑一些呗，结果呢，逛了一天，脸上就起皮了，我的脸现在已经晒黑了好几倍，黑是无所谓，但脸上黑的不均匀，皱纹多的眼角部位就没那么黑，看上去像小丑装似的。</p><p>去云南之前是希望环洱海的，但是在第一天里把洱海西线逛了个八九成，如果第二天再环游的话，那会浪费很多的路程和时间，于是我们决定离开才村之后乘车去双廊（洱海东线小镇）。</p><p>本应该在大理古城拦车去双廊，结果我们选择了乘公交车去长途汽车站，本应该在客运北站下车结果一直坐到火车站，发现在火车站旁边那个客运站没有到双廊的车时又返回到客运北站。如此折腾一番到双廊就下午四点了。</p><p>没有提前订好房间，就一家一家地看房子，其实双廊的房间都差不了太多，一百元能租一间一般的大床间，如果要住海景房那就贵很多。我们找来找去还是在网上订了一间，把行李安置好后就开开心心地去逛街看风景。</p><p>双廊的建筑是贴着洱海建的，很多的房子都是靠海的，其中还有名人的房子，包括杨丽萍的太阳宫和月亮宫。我们把自己当作悠闲的本地人，没有目的，缓缓地步行到街道上，想通过这种节奏的时间来消解前两天的疲惫。</p><p>逛着逛着就看见了海，坐在海边的亭子里，望着小孩在海边戏水。太阳西下，我还是忍不住地起身去拍照。</p><p>我们步行在海边，擦肩而过的是各种各样的人物，我们眼看着太阳，太阳在云和山的配合之下出现了各种姿态。</p><p>太阳不见了，辉也没了，我们回到旅馆睡下。</p><p>说是旅馆其实是一户人家，在自家小院盖了几间房，然后当做旅馆经营，双廊的旅馆基本都是这种形式。房东是本地人，人也很热情。</p><p>第二天我们就在房东家租了一辆电动摩托车，汲取晒的教训，我们都带上了遮阳帽，脸上也蒙上了头巾。于是就要游玩洱海东线。</p><p>东线的风景很美，而且似乎更干净一些。时间还早，我们不用考虑什么，只是尽情地看海。</p><p>我们从双廊走走停停一直到了小普陀，在小普陀停留了一段时间看海鸥。这里卖海鸥食的小贩有一点儿烦，不停地推销。小贩都是本地人，他们的主人翁意识都很强，有人扔垃圾他们还会干涉。大理本地人给我的印象都不错。</p><p>回到双廊时间刚过中午，下午我们又逛了一下街道，早早地回到我们新房间，勉强算是一个海景房吧！从一个角度能看见洱海。</p><p>其实我不是很想走，但是还是在第二天去了丽江。丽江比起大理要差很多，起码我感觉丽江乱糟糟的，而大理安安静静的。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 07 Mar 2017 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 云南.大理 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2017-03-07_yunnan-dali.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2017-03-07_yunnan-dali.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>那个时候，我们年轻人几乎都有电脑，都会打字，都会上网，都用电脑聊天，都会上网购物，可是和父母无关，年轻人玩年轻人自己的，老人们过老人们自己的生活，两个世界没有什么交叉。</p><p>十多年过来了，老人们接受微信的速度非常惊人，智能手机已经是全民人手一机了，这个速度比起当年电脑在年轻人中普及的速度更加迅速。</p><p>回想起刚刚过去的几个春节，几乎都是划分清晰的三大阵营：孩子、年轻人、老人。孩子成群结队的玩着、吃着、打闹着；年轻人个个都低头玩着手机，时不时呵呵一下；老人扫扫地、摆弄一下物件、看电视。</p><p>做了很多工作，终于把『手机』、『手机号』凑齐了，也申请了一个微信号，过几天就可以给父母了，不知道他们会不会抵触（倔犟的老人）。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 21 Jan 2017 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 父母和微信 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2017-01-21_mamaandweixin.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2017-01-21_mamaandweixin.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>年龄越大对时间的感觉就越强烈，在日历跳到2017年那一刻就会不自觉地在脑海中浮现出2016年发生的点点滴滴，有高兴的事也有失望的事，有失去也有意外收获，2016年过去了，我不舍却无奈。</p><h2>旅行</h2><p>2015年的总结中提到过要完成一次远行，做到了，在2016年初就去了黄山，见识了不一样的风土和人情。那次的黄山行在之后的一年中反复谈起，我很满足。</p><p>2016年的夏秋之交时，我们一家四口去北京玩了两天，去了动物园、海洋馆，还去了欢乐谷，孩子们都很happy。这次北京之行，我们在半年时间里也谈过很多次。到到在写作文时也多次写到欢乐谷，就连他的年总结中也有大篇幅对欢乐谷的描写。</p><h2>工作</h2><p>春节过后，进入了新的行业-金融，我本身挺喜欢这样的工作（起码比之前的工作要高端），我也在之后一段时间内，在工作中发光发热，做了几个自己满意的事情。</p><p>我为公司做了几个基础部件，包括基于git的部署模块，还有离线的作业调度模块，还有配置文件集中管理模块。这些工作基本上是基础的，看不到『工作量』的，因为这三个模块都是『可有可无』的部分，但是我感觉这些是让工作『自动化』的基本条件。除此之外，还写了很多的脚本，还有一些做了又否定的工作。</p><p>自己满意但是并不等于公司满意，公司在最近半年前开始不满意我的工作，到处咨询他人我负责这部分技术方面的问题，我虽然能体察得到，但是也忍了，作为成年人不应该像孩子一样意气用事，我想公司怎么看我，这个我左右不了，我只能做自己，用我自己的节奏去对待工作。</p><p>虽然我尽量保持自己的节奏，但是多少还是被影响了。公司叫嚷着要重构时，我潜意识就觉得做什么都是会被重构的，虽然工作也照常做了，但是心情却差了很多。一个多月前，公司找来两个人来重构我之前的工作，这可能就是一个象征意义的信号。</p><p>工作上的不如意又不是一次两次了，这基本上就是我个人的原因，不论与人沟通不行，还是技术欠火候，实实在在的结果就是不会合作。几年前曾在网上看过一个人的博客，这个人年龄不小还很勤奋，总会在博客上发个自己的作品，言语之意还很得意，但是在我看来他的作品都Low到家了。如今位于同样处境的我很可能也是一样一样的悲剧。</p><h2>技术</h2><p>在百度的最后几天，我喜欢上了<a href='http://clojure.org/'>clojure</a>，也用clojure写过好几个工具。如今对clojure也已经算得上熟习了吧，虽然像宏这种高级用法还不是很熟练，但是一般的程序也都是用clojure写，包括工作上的那个『作业调度器』。</p><p>对于WEB前端我已经跟不上时代了，很长时间都只用<a href='http://jquery.com/'>jquery</a>。而在2016年，我学习了<a href='http://vuejs.org/'>vuejs</a>，可以很方便地把数据和界面同步起来，这很方便。</p><p>html5发展很迅速，新的特性都是我关注的。目前使用过的也就是websocket，很不错。结合vuejs+websocket，然后我就想，服务器数据-客户端数据-客户端界面的过程可以实时了，那么数据库数据-客户端数据可以实时吗？真得可以，前提是数据库有『订阅』的特性，在<a href='https://github.com/'>github</a>上一找还真有这样的框架：<a href='https://github.com/meteor/meteor'>meteor</a>，基于<a href='https://www.mongodb.com/'>mongodb</a>，mongodb好像有『发布和订阅』的功能，这样的话在客户端订阅了某个『查询』时，这个查询集在mongodb有更新时会自动同步到界面上。这个过程在我看来是方向，以前还有时会寻思着自己弄一个这样的框架，因为这会改变很多开发的思维，更会缩短WEB开发整个流水线，这肯定是未来。</p><p>websocket很时髦，于是我就在作业调度模块中加入了websocket特性，这样的好处是在界面可以实时看到任务的状态。这个模块是clojure开发的，用的是lein-ring的工具链，输出的就是JAVA容器的war文件，可以直接部署到jetty容器中，过程很方便。可是websocket却很难用简洁的方式加入到程序中，最后用了http-kit，输出的是jar命令行启动的文件，我不是很满意。</p><p>对clojure虽然是很喜欢，但是遇到websocket这种情况时就不会用优雅的方式去实现，此时发现另一门很新的编程语言中已经了我一直期待的特性。这个语言就是<a href='http://elixir-lang.org/'>Elixir</a>，这个WEB框架就是<a href='http://www.phoenixframework.org/'>Phoenix</a>，这个特性就是channel。elixir也是函数式，elixir在github上也很活跃，elixir虽然诞生时间不长，但是各种类库对比clojure也不处下风，综合来讲这是一门非常适合WEB开发的语言。于是我就在最近的几天开始了尝试elixir，目前来讲过程还是挺愉快的。</p><h2>家庭</h2><p>在2016年里，我好想没那么多的心思用在家庭上。记得以前是经常会去学习这方面的知识，可是2016年好像真的没有去用心在家庭上，虽然在家里也常常气得炸呼呼的。</p><p>孩子们变化很大，到到不像以前那样脾气上来拦不住，等等也长大成儿童了，这很明显。和两个孩子的相处越来越融洽，但是确实还是和以前那样常常生气，原因不再是他们不懂话，原因是他们俩闹起来就停不下来，天天和疯子一样的在家打打闹闹，一会儿这个哭了一会儿那个哭了，但还是喜欢一块儿玩。</p><p>开通了播客，是为孩子开通的，孩子读书的录音会发上去，培养孩子在读书方面对品质的感觉。通过多次的阅读，明显是有提升的，语速慢了，听得也轻松了。</p><p>到到读的书相比2015年，在数量上提升不大。30本书、224万字，但是也比我读的书要多，我还是希望他能把更多的时间放在读书上，而不是玩游戏上。</p><p>有了固定资产，也买了车了，不是自行车也不是电动车，是汽车，幸福感提升明显。</p><h2>读书</h2><p>很是惭愧，这一年光买书了，却很少看，看了几本多是计算机专业内的书，包括几本clojure编程、数据库、前端、elixir，还在图书馆里看了关于儿童教育的两本书《你其实不懂儿童心理学》、《爱和自由》、《7~8岁叛逆期》、《带着孩子，跟着唐诗去旅行》,还看了不少的绘本，还看了几本其它的书《家庭日记》、《背包十年》、《岛上书店》。</p><p>我读的书太少，多数情况都是事儿催得不让人放松，心里总有各种事情。</p><h2>2017</h2><p>我希望家庭和睦，希望孩子健康，希望能有一份保证收入的工作，希望能多读几本书，希望能再出一次远门，希望能学了车拿了证，希望能下决心把痔疮做了，还有个愿望：事业有成！</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 我的2016 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2017-01-01_my2016.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2017-01-01_my2016.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>八年前我就当了爸爸，而后几年就独自一人在北京工作，期间回老家探望妻儿的频率不高，平均下来每月才回去1.2次左右吧。原因有几，一是娘俩更想在老家生活，老家里人多，生活不闷，而来北京生活条件差；二是我对妻子教育能力有信心，那个时候她也积极去学习教育的理论知识，只要好学应该不会差到哪儿；三是我总是想着『再干一年就回老家』，如此循环了五六次。</p><p>2014年夏天彻底结束了北京的工作，回到了老家，开始了和家人一起生活。本以为这是幸福的开始，没想到这是艰辛的起点。</p><p>夫妻长时间不在一起，难免会有很多的摩擦，比如挤牙膏的方法都会较劲。夫妻的关系很亲密是真的，但是即使这样亲密的关系也得有『分寸』，不能把爱人当做自己，不能要求爱人的行为都是自己想要的。而这些折磨了我很长时间，两个人都付出了很大的努力并放弃了部分自己的固有观点，这才渐渐地让关系的冲突频率降低了。</p><p>对孩子的教育却不太一样。老大一直是妻子一个人带大的，妻子这人本身就比较强势（容不得不同意见），而这两点可能是造成孩子某些特质的原因。孩子情绪控制力差，看上去总是在『崩溃』的边缘；孩子独立意识差，不接受一个人睡觉；没有安全心态，害怕关灯；渴望有朋友；胜负（自我）意识过于强。</p><p>两年前，自己也很无力，不知道有什么问题，也不知道应该怎么办。没有人能传授经验就只能看书学习怎么做父母。这样没有针对性地去处理孩子现状，而只去学习怎么和孩子相处，而后结合自己的分析，再刻意去转变生活中自己的行为。就是这样过了两年。</p><p>最初的陪伴是给孩子讲故事，一开始是随意讲的，『龟兔赛跑』的故事就讲过很多次，可是后来讲多了就知道了孩子的喜好，就开始自己编一些故事讲，讲了一个系列的故事，差不多有一百多集吧，故事名字就是『超级玛丽』（游戏的名字和人物），讲得就是玛丽兄弟的故事。每一集都会有不同的人物和主题，兄弟关系是主要主题，还有一些智慧、勇气、友谊之类的情节。我那个时候还能天马行空地杜撰，后来越来越想不出来新鲜的情节，于是后来就不讲了，改用手机听睡觉故事了。</p><p>再后来是陪读。孩子上过学前班，也就是在上小学之前就有一定的识字量。在上了小学两三个月的时候，我开始带着他读书，选的书是《查理九世》，一开始是我读他听，再后来他竟然能自己读了起来，我知道他有很多字还不认识，但这却不影响他理解书中所述。很多的人对读书是另一种看法，他们觉得有不认识的字就应该去查字典学习，而我觉得不应该中断『故事流』，故事反复中断是扫兴的事。就是这样，虽然有很多不认识的字，但孩子也读完了二十余本《查理九世》。</p><p>如果希望孩子多认识自我和世界，读书是一个相对好的办法，因为一是读书来的容易，二是书本的内容相对电视更加的宽泛。所以，每次京东图书有活动，我们都会选购一批，包括但不限于绘本、小说、漫画等，主题有探险、亲情、科学等。书多了但都在纸箱子里，孩子不能一眼看到，于是就架起了书架。书在国内真是便宜极了，几千块钱下去就能有一大堆的书。我们在中午和晚上睡前会随手拿起书读一会儿，但还不谈不上是『习惯』，我想以后我不能偷懒，得养成习惯才行。</p><p>买的书不少，但孩子真正喜欢读的书比较少，而孩子真正读下来的就更少了。这涉及到心态了，有的人可能会觉得这些书孩子也不读为什么还买呢。我觉得我浪费得起这个钱，我得给孩子提供相对丰富的选择，以维持孩子读书的兴趣，所以必须得有一个『充满惊喜』的阅读环境，让孩子会在不经意之间发现一本好看的书。除此之外，在家里还设置了一个读书基金，每个月+15元，这个基金的钱只能用来买书，有时候他有阅读目标时可以用这个钱买他想读的书。</p><p>家的旁边有一个儿童图书馆，书全是孩子喜欢看的，费用不低，一年八百八，还好在网上可以买到优惠票，所以我们去的就比较多了。一开始我是比较担心孩子没兴趣，也担心他玩心太大难以静下心阅读，所以一开始去图书馆时主动和他互动较多，会主动表示赞赏，也克制自己不生气，不管发生什么事都不能发火。一开始去的两次，孩子没怎么看书，都是这个翻翻那个瞅瞅，还时不时和其它看书的小朋友玩一会儿。孩子去了一两次后还想去，还挺喜欢那个图书馆，到后来我们定了一周去一次，但我有一段时间没时间带他去的话他还有意见呢，那时候我感觉他是真喜欢去那里。后来再去图书馆时也不像前两次了，后来就是专注在书上了。只是目前在图书馆的专注力好像不如在家，在图书馆时他看的书基本都是漫画类的。因为离家近，我们一般都是在中午时间去，在上午放学后直接吃快餐后就去看书，下午上课前返回学校。</p><p>市图书馆在城市北边，离家较远，我们也去过。我们两人办了两张读书卡，只去了一次，借过一次书，后来就没去过，主要原因还是书相对比较老、有趣的书不多，阅读环境不好（儿童阅读区都找不到凳子坐），次要原因就是离家太远了，去一次不容易。</p><p>对于阅读过的书还做了记录，时间、书名、字数、定价等都记录了下来。今年一年他的阅读量是两百多万字，书总价是七百多元，这样一计算可以得出他今年和去年相比，文字类的阅读比例增加了。等等这些虽然在现在没有实际意义，但是想想万一要学习什么新理论或者需要总结了，这个也可以做个参考。</p><p>一个月前，看到有的家长要求自家孩子在清晨朗读，我觉得这样挺好。既然要朗读就要朝着好的方向努力，朝着『主播』的方向做，能不能做得好是另一回事，主基调就是要『读好』。我在网上开通了一个帐号，名字就叫『听到读书声』，初心就是给他更多的阅读体验，每次用十分钟左右读一个小故事，然后我做一下后期处理并上传到网上。一般都是孩子选择故事，偶尔我会要求他读一首诗歌。目前累积到十几期的内容了，除了两期的诗歌外都是绘本故事。看统计也有播放量也有评论，虽然我直觉那些像水军行为，但孩子天真看了还挺高兴的。</p><p>为了养成读书习惯而制定了这么多的计划和策略，而这所有计划的执行都是非常小心地进行的，所有过程都不能让孩子反感，这个真的很费心思也考验性子，一旦出现一次考虑不周或情绪失控都会打击孩子的兴趣和信心。</p><p>读书的重要程度很高，因为书里有人类所有的知识，除了书还有什么载体能有呢？现在的电视节目真的是会拉低人的智商的，尤其是那种小鲜肉扎堆的影视剧，人在看电视的过程中更多的不是获取知识，而是把自己置于一个虚拟世界里，为了体验快感而看。我是很反对电视节目的，虽然不会强制孩子远离电视，但也会希望用其它活动取代电视时间的。</p><p>孩子就是父母的一个翻版，这是千真万确的。我如今的性子对比以前是差了很多，很多是工作上压力大，在家里的我经常没个好脾气，这样时间长了后我发现孩子也出现了我的样子：很生气地对着人表达愤怒。我情商很低，控制情绪能力差，自制力差，而这又传递给了孩子，我常常焦虑难以集中精神，而孩子也是，我自我意识过于强，沟通有障碍，不善言语，慎言恐失，而孩子也是。这一切对孩子影响深远的特质，都上演了，可我却没有能力改变什么。似乎正是由于在性格方面深深的无力感才会让我更多关注其他方面。</p><p>如今两年过去了，孩子是有一些变化的，发脾气不像以前那么频繁了，能相对认真地听了，现在基本不会出现那种『不听话』、『死活都要X』的情况了；能自己睡了，也不那么依赖妈妈了；和弟弟相处也融洽了，偶尔还是会合不来，但是很多时候都能愉快相处了；还是有些胆怯，做事情放不开，好像相比以前更甚了；和人相处的方式还是缺少技巧……总之有好有坏，不知道那些好的改变是我的原因还是自然成长的原因，那些坏的改变多数却是我的原因。</p><p>经过这两年的学习，我理解如今的教育，如果父母有适合现代社会的性情(脾气好、乐观、积极)，即使不用教育，孩子也能自我完善和成长，但如果父母情商低，就只能靠智商、克制和学习来补充了。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 17 Dec 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 育儿-陪伴 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-12-17_educate_peiban.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-12-17_educate_peiban.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>传说在很久以前的一个图书馆中有一个老头，这个老头在晚年乘青牛向西而去，路过函谷关时写下了五千字的《道德经》，而这五千字估计是中国有史以来印刷最多的五千字吧，这真神奇，这老头就是被道教奉为最高尊神的太上老君。</p><p>老子的年代中，信息真的是穷得不行不行，连纸都没有，想象一下要写几个字都要写到竹子上，这是多么困难的事。要买一本《道德经》估计也是贵到不行不行的。所以古文才『节衣缩食』，所以《道德经》才五千字。那个时期的书必然全是经典，那个时期的人们难在『传播信息』的昂贵，而现在的人们难在『选择信息』的彷徨。</p><p>人和人的智商可能真的差不了太多，我们常识中的智商高低可能只是体现在世界观的不同而已。哲学是研究世界本质的学问，如果要在中国历史上找几个哲学家，估计只有老子能当之无愧。而老子应该就是影响中国人最深刻的人吧。</p><p>《道德经》不是研究『道德』的，这很有趣，难道是把世界看作人，研究的是世界的道德吗？</p><p>读经典如《道德经》这样的书必然是值得的，因为这是传诵几千年的经典，只这一条原因就足矣。所以，我要沉下心，进入老子的思想世界，这世界一定有宝藏。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 13 Dec 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 我心目中的老子 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-12-13_laozi.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-12-13_laozi.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>世界变化快，快起来就要命。</p><p>多年前接触WEB开发，当时是HTML，使用TABLE设计页面结构，弄出来和网页和报纸杂志一般的，还挺有趣；后来倡导使用CSS设计样式，把样式和内容分离；javascript的参与也越来越多，gmail使用javascript弄出来一个不同的网站；而如今，爆炸了，技术实现的方案数快无法统计全了。</p><p>在<a href='http://jquery.com/'>jquery</a>之后，我没有主动学习什么技术，比如<a href='https://angularjs.org/'>angularjs</a>。当时anaularjs如日中天时，我主要做的是后端的开发，那时已经很厌倦前端的变化，就没去看anaularjs，这不？还没两年，就出来<a href='https://facebook.github.io/react/'>reactjs</a>了。</p><p>reactjs取代anaularjs的焦点位置，而且速度极快，真不明白，是reactjs太容易学习了，还是前端工程师太爱学或太闲了，一夜间就有很多reactjs的实现跳了出来。reactjs我也就只是看了一本关于它的薄薄的书，也没明白它的原理，然后没有两年的时间，在知乎上出来很多讨论<a href='http://vuejs.org/'>vuejs</a>的内容，这下我又懵圈了，学习速度明显跟不上时代步伐啊！</p><p>如果只是angularjs、reactjs和vuejs也就算了，前端开发还有一大堆编译到javascript的语言，不完全统计的有： <a href='http://coffeescript.org/'>CoffeeScript</a>、 <a href='https://www.dartlang.org/'>Dart</a>、 <a href='http://www.typescriptlang.org/'>TypeScript</a>、 <a href='https://github.com/clojure/clojurescript'>ClojureScript</a>、 <a href='http://livescript.net/'>LiveScript</a>、 <a href='http://www.purescript.org/'>PureScript</a>、 <a href='http://elm-lang.org/'>elm</a>，还有很多很多，基本上每一个编程语言都会有对应编译到javascript的语言。</p><p>年龄越来越大，精力越来越少，这样的情况下怎么选择呢？是选择javascript环境呢，还是选择toJavascript环境呢？下定决心选择一个吧，接下来又会有一堆的选择。难道非要逼着我把所有的都尝试一下才行吗！</p><p>其实我的心里偏向于ClojureScript和vuejs，要不就先学一学这两个，再决定后面的事情。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 纠结的WEB前端技术选型 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-11-29_front_select.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-11-29_front_select.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>有亲人在石家庄生了病后住了院，周末计划去看望一下，原来打算带着老大，毕竟他比较大了，路上也不需要我太操心。可是就在周六早上，天还没亮，我去叫老大起床，老二也瞬间就清醒了，平时上幼儿园要费半天劲，这是怎么了？</p><p>老二也十分想去，我和他妈妈虽然不情绪，但是也抵不住他撒娇，我带着两个孩子就出门了。</p><p>一路上两个孩子都很棒，老大会照顾老二，老二也十分听话。我们进火车站，上火车，下火车，乘公交……十分顺利地就到了石家庄医院。这过程很幸福哦，走在路上时两个孩子主动要和我手拉手，在火车上时，老大看自己的书，老二和我聊天。真好。</p><p>一到医院，变了。他俩就开始抢脉动喝，这个要喝那个也要喝，后来奶奶带着他们去玩，他们跑来跑去，奶奶不会吓唬孩子，就买各种零食来稳住他们。</p><p>可能是因为零食吃多了，吃饭的时候也没啥兴趣了。</p><p>当天下午，奶奶带着他们去科技馆和博物馆了，我在医院陪床。下午在医院工作了一会儿，又睡了一会儿。</p><p>现在的上网成本真低，随处都有WIFI，医院也有，速度也挺不错。连上WIFI后还需要在微信公众号中操作一下。手机上网是没问题，可惜笔记本不能上网。我是用手机4G上网并开启无线热点来带着笔记本上网的，在中国移动办了一个1G流量的流量包，才7.5元/日。也没用了多少流量，一天就过去了。总之，其实我可以旅游工作两不误，前提是工作不忙。</p><p>老大本来想着下午还去『水上公园』呢，但是因为时间问题也没去成，于是他就提议第二天再回家。我也是这么想的，不容易才来一次，多转转也挺好。我们就商量好了，晚上在石家庄过一晚，第二天早上去『水上公园』，然后就直接回家。</p><p>晚上他们从科技馆回来后，滔滔不绝地说所见所闻。晚上吃了饭，老大去出租屋，我和老二在医院。老二拿着手机连着医院免费的WIFI，看着动画片睡着了。在半夜里老二迷迷糊糊地问，哥哥还没回来呢？我和老二讲了一下，他就睡了。第二天天还没亮的时候，我醒了，老二也睁开了眼，第一句话就是问，哥哥呢？</p><p>他们俩人虽然总是争抢和打闹，但是总会在某个瞬间感受到他俩的感情。</p><p>早上，我们三人去了『水上公园』，看了『赵州桥』（仿的）（这是老大课本上刚学过的），老大嘴不停地讲赵州桥的特点和历史，我们拍了好几张照片。</p><p>回来时，公交车上的人超级多，挤得不行不行的，还好有座。一个小时的公交车就到了火车站，我们侯车室等候、排队、上火车。</p><p>回来家时，他们妈妈已经想他们想得不行不行了。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 一次远行-石家庄 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-11-24_shijiazhuang.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-11-24_shijiazhuang.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>天还没亮时院里就有动静了，先是『吱』的开门声，之后是『噔』的打开庭院灯的声音，然后是脚步声……爹娘起床了已经，而我还是困得睁不开眼，必须要等到爹娘喊我起床时我才能使出全身的劲把被子一甩就坐了起来，不能少睡哪怕一秒钟。</p><p>天有些凉了，尤其是清早，必须要把外套穿齐备。用清水抺了一把脸，吃了几口干粮后就得出发了。今天还不错，因为不用步行着去干活，有拖拉机！我最喜欢拖拉机了。</p><p>今天去的田地很远。拖拉机走得快，即使这样也走了约一个小时才到目的地。那是很大一块的田，从这头走到那头都要好久，这样要干多久才能结束呢！愁啊！不过还好爹娘对我的要求不怎么严格，我想我就劳动一会儿后去附近转转也不错哟。</p><p>这块田是土质的，不像沙地那么松软，如果用手直接去拔很难拔出来，必须要用镢头把土刨开才行，刨土最累，我不做。土刨开后，庄稼零乱地散在地了，需要一个人整理庄稼，这个活儿不沉，我就做这个吧。</p><p>天气很热，虽然已经是中秋了，可是太阳实在是太晒了，整个天空竟然没有一朵云！不行，我得去喝口水。水在地头，我喝了两口后，看大家都在劳动呢，没有人注意我，我去找个好地方玩一小会儿吧！</p><p>旁边有一块荒着的田，田里有几棵高高的树，树的下面有很多树上掉落的树枝，正好可以做我的『武器』！我喜欢探险，必须有武器防身才行。</p><p>田的边沿有很多的酸枣树，让我高兴的是树上有很多又红又大的枣，可能是这块田太过于偏僻了吧，竟然还有这么好的酸枣可以吃。我用我的『武器』把酸枣枝勾下来，另一只手东一个西一个地摘枣，一直摘一直摘，甚至手被酸枣树上的针扎了一下时也让我停下一会儿。一个口袋满了…两个口袋满了…直到身上所有口袋都是酸枣时才兴高采烈地罢手。</p><p>我接着整理庄稼，劳动间隙吃个酸枣，劳动真的不那么累了，干得越来越有劲儿了。</p><p>我们收获了满满一整车的花生，人都是很小心地坐在花生的上面回的家。回到家时已经半下午了，大家都很累，即使这样也要做一件事：煮花生，好吃极了。</p><p>秋天还有很多的乐趣，不止是花生和酸枣，还有玉米，还有毛豆，还有柿子和软枣，还有核桃，还能烤红薯吃，还有很多很多好玩的好吃的，这是我的乐趣，是只能在秋天得到的乐趣。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Fri, 21 Oct 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 秋天的乐趣 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-10-21_qiutian.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-10-21_qiutian.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>今天中午带着孩子来图书馆看一会儿书，突然不知道看什么书是好，左右犹豫中拿起了一本《朝花夕拾》。</p><p>翻着翻着眼睛就放空了，就想起来图书馆和书店了。目前没见哪一家和书相关的店能经营的好的，现在所处的这家图书馆是以儿童图书为主，提供不错的阅读环境，书的种类也相对全，但是顾客却很少。家旁边有一个『图书大厦』，上下两层空间，书也很多，时常有折扣，而且书的定价也不是很高，但也一样没什么顾客。小时候来邢台游玩时去过一家『新华书店』，就在明月广场的后面，店也不小，后来在邢台学电脑时还曾专程从桥西区跑来这家书店买书，前几天从那条路经过时才知道那家书店也关门了。</p><p>越来越多的人们不再喜欢捧着书了，越来越多的人们玩起了手机。虽然我是IT的从业者，虽然我总觉得陈旧低效率的东西都要丢掉，但是当我切身体会到陪我成长的书店开始没落时也会多少有些『舍不得』。如果我是有钱人，还是希望能帮和我有同样『舍不得』的人们留住纸书这种事物。</p><p>以下是我突然间的想法，速记在这里，不要忘了。</p><p>很有钱的时候可以成立个基金，用来建立图书馆，维持日常运营。图书馆是非营利的，其实想赚钱也不会太现实，日常开销来自基金的钱，同时有一个简单的策略进行销售。</p><p>图书馆的目的当然不能是怀旧，需要有现实意义。我想到了咖啡店，给人提供的不只有咖啡，更重要是为人们提供了一个静逸交流环境。而图书馆呢，也可以提供给读者一个工作或学习等可以思考的环境。</p><p>纸书对比手机阅读提供了更接近物理本质的体验，所以图书馆的环境要和纸书配套，要有舒适、安静的阅读空间，要有与书籍匹配的庄重感，读者与书的关系要『面对面』，读者与读者的关系要『背靠背』。这就要在设计上下功夫了。我第一直觉就要设计成圆形的360度的书架，像一颗颗大树似的有规律地伫立着，而沙发背靠背地也是圆形的存在，书架的圆和沙发的圆相间地布置……</p><p>不论书店还是图书馆，书都是越来越旧越来越没人买，这是一个不合理的存在形式，不合理的地方是我看到两种现象：要不然这书在很新的时候就被人买走，要不然这书破旧不堪的时候还在书架上并且持续破旧下去。书店是按照书的ISBN定价的，而不是真正按每一本书来定价的，比如书架上有两本《岛上书店》，一本破旧一本崭新，但两本书是一样的价，这样就导致旧书越来越旧越来越不会有人买。而我想为什么不按『册』出售呢？就是每一本实体书都有一个价，而这个价由两个因素决定，一是书背面的『定价』，另一个就是上架时间，越是上架早的书的优惠力度就越大，样例计算公式：</p><blockquote><p> 售价 = 定价 - ( 当前日期 - 上架日期 ).days * ￥0.1 </p></blockquote><p>比如这册书，定价10元，上架时间是100天，它的最终售价就是0元，没错就是不要钱，但是我想只要有顾客浏览过这册书，就不会有这一天，可能在售价5元时就有顾客把它买走了。</p><p>这样的策略在我来看是近乎完美的，能保证店内书的良性循环，不会有历史带来的经营沉重感。如果说策略有问题，那问题可能就是『顾客的认知门槛』。不是所有人都是屌丝，还有很多人在乎的是书本身，而不是书值多少钱，这种人或者是不差钱的人，或者是真正爱书的人。对于这样的人进店后一听这样的售价肯定会懵掉的，啥啥啥呀！我想到的办法是以上的计算公式可以公开但不强烈地向顾客灌输。每册书的背面都贴个二维码和上架日期，书店几个角落有扫描器，可能通过扫描书背面的二维码了解价格，理解上面公式的读者也可以通过上架日期也可以自己计算出个大概售价。</p><p>这些就是我瞬间的想法，现在来看最大的问题还是钱的问题，未来什么都不知道，不知道能不能看见到这样的图书馆。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 10 Oct 2016 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 关于图书馆的想法 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/2016-10-10_about_library.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/2016-10-10_about_library.html
</guid>
</item>
</channel>
</rss>
