<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss version='2.0' xmlns:atom='http://www.w3.org/2005/Atom'>
<channel>
<atom:link href='http://hzq.num.run' rel='self' type='application/rss+xml'/>
<title>
孩子气
</title>
<link>
http://hzq.num.run
</link>
<description>
环行在环行的环行中环行
</description>
<language>
zh-CN
</language>
<lastBuildDate>
Tue, 23 Mar 2021 09:24:28 +0800
</lastBuildDate>
<generator>
clj-rss
</generator>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>去年年末，在网上给孩子报了一个围棋体验课，几乎是免费的。一直以来我是知道围棋对计算力的训练效果的，但是我从来没有迈出这一步，从来就没有去学习一下围棋，甚至那么简单的规则也都是在陪孩子学了体验课后才知道。感觉这几十年错过了好多。围棋是游戏也是体育项目，有很大的魅力，对孩子计算力也是个训练。</p><p>在网上浏览了围棋相关的知识，有一部提升围棋热情的动画片《棋魂》，找了一下就找到了正在热播的真人版棋魂，也是一个巧合吧。孩子们看了《棋魂》之后燃起了对围棋的高涨热情。</p><p>我是一直觉得围棋好，在七八年前就买了围棋，但是就是一直没真正玩过。孩子在小学课堂上每周也有围棋课，但是即使还拿了围棋奖也没真正明白围棋。现在热情来了，从角落里翻出棋子，找了一张大一些的纸画出九路的棋盘。孩子和我就恋上了围棋。常见的围棋是十九路的，一直以来都觉得棋盘那么大，下一盘棋要很久，这可能就是一直没有学过围棋的真正障碍。现在知道了还有九路这种围棋，下一盘棋也只需要几分钟，现在围棋玩得就很开心。随着围棋棋力的提升，就会自然而然地使用大棋盘了，大棋盘对于高手来讲能发挥的更多。</p><p>网课讲了围棋的基本规则，《棋魂》点燃了孩子的热情。这个时候我买了几本围棋入门的书，孩子也看得很开心，棋力也提升很快。作业很多，空闲时间有限，不敢开放网络对弈给孩子，怕耽误学习，每周在作业之后能对弈。围棋AI也安装在电脑里，可以通过AI学习。还买了围棋人标准配置&ndash;折扇，孩子睡觉都搂着扇子睡。环境就是这样的，有书可闲时翻阅，有棋可切磋，每周能用电脑对弈，也有AI可学习布局。</p><p>围棋挺好，不止围棋，所有体育类项目都是有益身心的。就如同大部分体育项目考验人的力量、速度一样，围棋考验人的大脑，而这又会有助于其它脑力相关的任务，包括学习。体育类的项目，不能把目标指向职业，我不知道我的想法对不对，我觉得体育类的运动不应该追求职业化，只要当作爱好就好，或者当作提升身体素质的一个途径也可。人生价值能最大化就是对的，不论在各行各业，投身体育事业也挺好，即使没能取得多么辉煌的成绩也有助于全民体育的发展，但是目前来讲似乎只有金字塔尖的人才能影响体育在民间的普及。</p><p>不怕孩子有爱好，就怕孩子混日子，必须支持孩子的热情。给孩子报了一个线下围棋班，每周一次课。目前上了两次课了，在新博上的级位到十级了。同班的孩子都学了一年的围棋了。这也再次说明热情的重要性。</p><p>做为家长，也越来越觉得没有那么多力量去干预孩子成长。我希望孩子对“正确”的事情有热情，能做的也只有给孩子一个适合燃烧的环境，但是即使这样做了也会有很多负面的情绪，有时在看孩子下棋时会忍不住去指点他，有时语气还有些重，回头想想那语气甚至像是“指责”。孩子的热情肯定也是在左右摆动。我也时时劝自己，孩子的游戏是孩子的游戏，不要时时那么在乎孩子的技术，语气一定要平和。</p><p>围棋有围棋的哲学，围棋的哲学甚至能应用到生活中。比如围棋十诀的第一个口诀就是“不得贪胜”。围棋的胜负只是比较谁的地盘更大，而不是比较大了多少，所以，不要去追求赶尽杀绝，不要去追求杀戮的痛快，关键就是不要贪。其它口诀还有弃子争先、势孤取和等等。</p><p>围棋中有一招式叫“接不归”。围棋里应该避免棋子的孤独，连接才能壮大，但是有一种情况，一旦连接就会失去更多的棋子，这种情况就叫“接不归”。人生不也是如此吗？投入了一些精力在一件事情上，不忍心放弃，结果却是失去了更多的时间和精力。我也时时感慨，有太多这样的情境曾经过去，当下也有太多的事情如此状态。</p><p>孩子教育如此，事业如此，理想如此。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 接不归 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210323_go.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210323_go.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>2020一整年都是各种不愉快，生活中吵来吵去的，心不能宁，工作上也是只有投入没有产出，人也越来越力不从心。嗯，2020是个很丧的年，如今已经到了2021年了，2020年的丧能滚远一些吗。</p><p>我的童年是平静的，父母为我承担了所有，小时候我还挺得意，别人家的孩子在劳动时我都是在家里看电视。如今大了，也有自己的家庭了，却越来越后悔那种暖棚里的生活。家里兄弟姐妹不少，可是没有一个遇事不怕的人，有个什么事儿都不知道怎么办，都不愿意去承担些责任。结果就是人不少，都喜欢在跟前嗑爪子，还喜欢抱怨，就是不上前做。</p><p>尤其是最小的弟，提起他我都是一种恨，不是因为他做错了什么，而是恨他拒绝长大，恨他不成钢。可是父母却总是惯着他，不让他干一点儿活，不能见他受一点儿委屈，我越来越大了，也越来越明白，人迟早是要独立的，早一些成熟就能少了很多痛苦。可是父母不明白，那个小弟更是舒服一天是一天。父母总是怕他心里不高兴，从来都不愿意说客观的话。他呢，三十多的人了，从来不想着自己应该脱离父母的保护，走入社会。我越来越为他发愁，可是发愁了，说说父母不要保护他，父母还是那个样子。说说他应该到时候乐观拥抱社会了，他越来越不待见我。最后，家里这么多人，一见面还是说说好听的，没有人真做实事。</p><p>上半年，新冠疫情闹得厉害，在家里半年，孩子也没去学校几天。下半年，老家就有邻居闹事，门前和邻居闹的不可开交，在家里天天等着怕出事儿。派出所也出警了不知道多少次，最后双方各罚了个钱，后来邻居那疯婆还起诉到法院。法院的事儿又折腾了一个月，现在暂时消停了几天，还不知道后续是不是能安生下去。</p><p>我从小都是怕事儿的人，一有事儿就会往父母后面躲藏。现在，父亲也不在了，母亲也老了，我也不得不站出来撑起来这个天。可是，这只有我自己知道其中的难。本来就恐惧社交的人，要不停地说服自己去做，要克服周围的闲言闲语，也要克服兄弟姐妹的不良情绪。真吃力。</p><p>越来越上年纪了，明显身体也不如从前得力了。精神状态也迷迷糊糊，不知道怎么调整。可能就是心思过重，不能顺利切换工作，也不知道应该怎么做。</p><p>亲情、友情什么的，都是虚的，真正到关键的时候，这些情甚至还不如陌生关系给力。有时候想想，一辈子一晃就能过去，想那么多干啥，谁近谁远，那么计较又能怎么？身边的人，小时候是真感情，大了没了真感情了，是因为感情相对于成年人的心，是太低级了。</p><p>走着吧，放松，看开些！</p><p>加油吧！是人，就要努力活下去！</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 03 Jan 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 2020一地鸡毛 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210103_2020.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210103_2020.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>老师刚在群里发期中考试的通知了，想想时间也真快，现在也已经入学两个月了。</p><p>刚入学时还很兴奋，每天都是说不完的发生在学校的新鲜事。如今也逐渐平静了下来，除了上学路途远的问题，其他环境都比较满意，包括老师同学等等。</p><p>毕竟是证书班，同学们的实力都是有的。比如开学的摸底测试，这班有四个同学排名在前十。昨天公布的数学小竞赛中，十一个一等奖中有六个是这个班的。这个班的语文老师是年级语文组组长，英语老师讲课很幽默，上次的英语竞赛成绩也很好，数学老师是他们班主任，也是一直带证书班的有经验的老师，而且数学老师注重培养孩子的自我学习能力，这一点我也很认可。</p><p>入学前，对十九中是有担心的。十九中以前是很牛逼的存在，可最近几年的名声不如三中，很多孩子的第一选择就是三中。他人只言片语也让我担心十九中是吃老本的，怕这个校长不作为。最近这两个月过来，虽然没接触过校长，但是接触到的老师还是很负责的，学校门口见过学生抽烟也见过学生谈恋爱，这些现象也算各别情况，总体上讲学校管理似乎还算规范。</p><p>2020年小升初，三中明显比十九中更热门。在2020年十九中出了个中考状元，前十名中也占了四个，看喜报成绩似乎和三中不相上下了。也可能是这个原因，现在已经偷偷开始的2021年小升初选择学校问题上，选择十九中的家长似乎多了起来。</p><p>公立学校不同于民办学校，民办学校都是邀请学生和家长去学校参观交流，这样起码家长会加深对学校的了解。可是公立学校从来不搞这样的活动，家长把孩子送进学校就有点儿像把孩子塞进小黑屋一样。获取的可参考信息中，中考喜报占很大比重。</p><p>入学前一直还担心班级，入学后放心了，现在看到所在班级的成绩就更踏实了。十九中的证书班有几个？这个问题的答案有好几个，有人说是两个，有人说是三个，也有人说是四个。我感觉13班14班15班16班都像证书班，为什么这么说呢？入学时分班名单中，这四个班和其他班不太一样；还有一个情况，上次英语竞赛16班成绩很好，15班的班主任是年级数学组组长，16班的自行车停车段没什么车……种种的现象说明这四个班不同。而且好像这四个班分班时也不是随机的，可能依据单科分的班。</p><p>听说三中的证书班更多，证书班越多就越是水，原来是计划教精英班的老师来教证书班了呗。可能这和今年的政策有关吧，民办摇号，有一些计划去民办学校的孩子应该是就地选择了公立学校。</p><p>现在回想一下六年级时，那个时候是多轻松的啊！那半年上网课，一天也就两节或三节课，其它时间除了少量的时间写作业，玩儿的时间真不少。那个时候还在想，小升初顺利度过了，到初中后就轻松了，至少初一初二不用应对大考了。之前听同学说他家孩子在三中每天写作业都到很晚，我还想，这样的学习压力不太好，我还想，十九中应该不会像三中这么狠。就这样六年级下学期糊里糊涂过来了，暑假也糊里糊涂地过来了，进了中学，情况真的和想象的不一样。</p><p>孩子每天七点二十分前到座位上（三中更早），每天上午四节课，下午四节课，晚上写作业到十一点是很正常的。这样算来，孩子每天睡觉时间只有七个小时。周末的早上十点，看着孩子还在蒙头大睡，不忍心叫醒他写作业。</p><p>孩子喜欢看书，小学阶段，经常没什么可玩儿的时候就拿起书读读。我也经常上网给他买书。入十九中前还想着初一初二这两年就不报什么课外班了，就在家多看看书吧。现在，每天就是“作业完成了吗？”。</p><p>老师每天留很多作业，不但是给孩子留的，也要让家长给孩子作业判阅签字，不论是孩子没写或是家长没签字，都会在第二天的家长群里通报批评。我家孩子学习习惯不好，经常忘这忘那的，也不情愿多花时间整理作业项，所以他的名字就经常出现在班级群里，作为家长也一次一次地接受批评教育。</p><p>他们班里大部分孩子都是较优秀的学生，家长也是，通过班级群能感受得到家长对孩子学习的支持力度。我想，好学生和差学生的主要区别就是在这里吧，好学生的身后有人服务。</p><p>虽然现在时间这么的紧张，我还是希望孩子不是只沉浸在班级里作业中和课本上。怎么办呢？十九中边上有一个小公园，我们就利用中午的时间在公园里聊聊天、锻炼身体、读书，并且还学编程。中午有两个小时的时间，如果回家吃饭的话，在路上就花掉了一个小时。如果中午在公园的话，就会有一到一个半小时的时间。所以，经常我中午带着饭去公园。但是不能天天这样，入冬后就不打算去了。那个时候是租个房子还是找个午托班呢，还是个问题。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 七年级开始 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20201027_7nianji.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20201027_7nianji.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>向前翻了翻，写过三个关于小升初的内容，但是却没有结尾，今天就划了这个句号吧。</p><p>2020年2月份的那个春节前，一中召开了家长会，我们作为家长也参加了会议。主要是两个内容，一是增加家长对一中的认识，二是表明校方对政策的担忧。政策就是“民办摇号入学”，一中那个时候也没有收学生的订金，就是这个政策的未知性。那个时候和一些家长聊天时，普遍都很乐观&ndash;学校怎么都能想出办法的。</p><p>2020年的疫情让小升初安静了半年，这半年里，没听说哪个学校还敢组织招生。这个让很多年前没有考试的家长焦急了，我们年前考了五个学校都录取了，其中十二中和十九中交了订金，一中初中部等待政策，五中和精英没打算去就不再关注了。所以这半年相对而言轻松得多，但是由于没有最终录取通知书也还是有些担心。</p><p>暑假刚开始就接到了十二中的电话，说给孩子留了暑假作业，索取家庭地址电话，给邮寄学习资料。当时其实基本上倾向于一中和十九中，但是也觉得多一张票在手里更塌实一些。十二中给邮了几本书和作业详细，还给了顺丰二十块钱邮费。</p><p>疫情和政策的双重作用，小升初一天天地没有消息，直到七月份的一天，一中通知开家长会。会议上传达的意思也不明确，校长只是讲清楚了几点。家长会到场的家长都是之前选拔通过一中录取的学生家长，如果这些学生通过几天后的摇号，那么学费和年前家长会上谈的一致，一年九千四百元。没有考上的学生，学费将是一万六千元。另外还能保证考上的学生的住宿。</p><p>从会议上没有看出一中有多大的信心。为什么这么说？选学校选的是什么？老师，位置，硬件资源，管理，还有同学，总认为身边同学的影响甚至过于老师。而之前为什么希望孩子能去一中，同学也是原因之一。可是现在真得不能说未来的同学会是谁。还有就是当时还有一点担心，怕参加摇号会影响公立学校的录取，如果是这样，就鸡飞蛋打了。本来有十二中和十九中的门票，两个学校还都是证书班，如果因为参加摇号失去了公立学校的资格就真太冤了。后来的事实也说明并没有什么影响，但当时反复查看政策文件也是有那个担心的。</p><p>一中的老师也专门打电话解释学费不变（招生简章上是普通学生的费用），一中还群发短信称解决不了住宿，这些现象能感觉出一中的焦虑，一方面渴望好学生来，一方面又怕差学生来。这些让我看在眼里就愈发担心参加摇号后不中。</p><p>民办学校摇号那三天，我也登录摇号网页好几次，最终没有参与摇号。后来听说孩子同学中有好几个被摇中了，班级群里也有同学说上一中的同学没有一个学习成绩优秀的。摇号结果出来那天，一中的老师还给打电话询问，是不是没报名摇号，我说嗯没报名，老师说怪不得。重点是“怪不得”三个字，好像我们参加摇号就一定会中似的。</p><p>民办学校招生过去了，接下来就是公立学校了。一天晚上，教育局发出了初中招生政策。第二天早上九点钟左右，十二中就打来了电话，说是下午去学校领取录取通知书，电话里说是证书班。</p><p>那天是最难熬的，如果比较十二中和十九中，十九中的名号更响一些，而孩子的同学也有好几个计划去十九中。所以，同样都是证书班的话，我更倾向于十九中。所以，没有什么时候比那天更急切地等待着手机的铃声响起。</p><p>等待的同时也到处打听，想知道十九中的动态。是马上通知下午拿通知书呢，还是晚些时候会通知。也有人说下午会通知，可是下午是十二中的领取时间，还去不去十二中？</p><p>多方的信息是：十九中会通知，只是慢一些。下午就什么事儿也没打算做，就是在家等着电话。一忽儿这个家长说接到电话了，一忽儿那个家长又说接到电话了，一直到了傍晚七点左右电话铃声才响起，我也立刻就接通了电话。是期待已久的十九中打来的通知报到的电话，记了一下时间和地点还有注意事项后，我还专门询问了一下是不是“证书班”，是不是“最好的班”。因为半年前，老师通知孩子被录取时称是“最好的班”，交订金时老师称是证书班，可是却始终不太放心，怕理解错了或是被忽悠了。在这个电话里，得到了老师和之前一致的说法，是最好的班，也叫证书班，意思好像还说班容量也小，老师也是最好的。</p><p>挂了电话之后，这下可算是踏实了，接着准备第二天去学校了。</p><p>十九中的小班和证书班是分时间段报到的，证书班是上午。我和孩子妈妈早早的就出发了，差不多正好是那个时间点到了学校，在门卫处取了排号-37。进学校，上二楼，在一个房间填了一张表就等着叫号。坐在那儿看着周围家长们或轻松或凝重的神情等着叫号。大约等了半个小时，去另一个房间，验证信息、领取通知书、交保险费用。全程很安静，老师也不多说，家长有问题的也不多，完全不像我想像中的热闹。前面有个家长问怎么能知道是证书班呢，老师说这一波都是证书班。看得出来家长们都是一个担心，怕被忽悠了。</p><p>领取了录取通知书后，也就是领取了暑假作业，孩子接下来的日子就开始写作业。家长也几乎可以说完成了小升初大业，等待的就是开学的日子。接下来只有一个问题，会分到哪个班级。</p><p>虽然在和十九中老师接触的几次机会中都称是证书班，可是一天没分班就一天在想这个分班结果。录取通知书上称在开学那天早上入学后先去操场查询分班情况，再到班级报到。其实有很多家长都提前从熟人渠道打听到了自家孩子分班情况了。我们家也没什么熟人，再说一中和十二中也已经放弃了，就只有十九中这个选项了，就等着开学吧。</p><p>开学那天看了一下分班情况后就找到对应的教室，孩子找地方坐下，家长填写了信息就离开了。后来听说孩子所在的十三班和十四班是证书班，后来又看了看分班情况，十五班好像也是证书班。另外十六班好像也是很特殊的班。十三班的学生数不算多，但比之前想象的要多。十三和十四两个班是配套老师，据说数学老师一直带的是证书班，语文老师是年级语文组长，英语老师不熟悉，但后来孩子课后描述英语老师风趣幽默很让学生们喜欢。</p><p>到现在，进入十九中已经接近四周了，总体上来讲孩子很满意所在班的老师和同学们。每天作业虽然很多，孩子几乎每天写作业都到了晚上十点，但是孩子好像成长了，不像小学阶段那么好玩了，每天的作业就能很主动地完成。虽然偶尔会有遗漏，但那也是学习习惯还不够适应，学习动力是足足的。</p><p>一个月过去了，三个月过去了，一年过去了，三年也就很快过去了。祝福孩子能有美好的三年时光。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 小升初结束 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200925_xiao2chu_success.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200925_xiao2chu_success.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>昨天是教师节，教师节内容几乎霸占了各个信息流。朋友圈、公众号、班级群等等都是对老师的祝福，人们都在表达对老师的感谢，包括我在内。</p><p>人类这几千年的变化，不能说是生理上的进化，只能说是知识的积累让人不再从新摸索世界。一个人从小到大历经十几年的学习，认识了人类已知的世界，在这基础上再探索未知，再把结果回馈给人类的知识库。一轮一轮地，人类知识量指数型增长，我小时候的世界和我老了后的世界好像是完全不同的世界。</p><p>如今社会的老师和所有角色一样，融入经济秩序中，和所有职业一样，教书是经济建设一部分，教书也是老师谋生手段，那既然如此，为什么老师就要享受到社会的独特的尊敬呢？</p><p>回忆上学期间遇到的老师，让我不得不抛开情感因素。我是一个偏科严重的学生，理科强文科弱。同时印象中的理科老师都不错。这让我一直感觉是遇到了好的老师。可是慢慢就会明白，是我成绩好带来老师的好态度。回想文科老师们，好像都没说过话。</p><p>老师的价值在哪儿？不就是让学生“了解”、“成长”吗？可是似乎很少有老师会看到差等生的状态。老师定时来讲课，老师关心的是课堂纪律和作业，之外几乎就没有别的了。老师也从没有因为我考了第一名鼓励我，也从没有因为我英语严重掉队找我谈谈。这是我小时候对老师的印象，现在儿子也上学了，明显不像我小时候那样。老师会看到每个学生的状态，也会在必要时和家长谈谈孩子的学习习惯。</p><p>时代在变，我们家长也在成长，在教育上吃过亏的孩子成长为家长后就会明白，这个世界是有选择的。可以选择在哪个地方生活，可以选择在哪个地方学习，可以选择学校，可以选择什么样的老师和班级。而这些选择的主体是孩子和家长，老师是被动的，孩子如果感谢是不能感谢老师选择了自己。</p><p>越分析下去，心情越是沉重。我希望这个世界能有让人感动的温情，现实却是打击。</p><p>根本问题不在于是不是应该感谢老师，根本问题在于什么情况下我们应该感谢。“会处世”的人就是那种见谁都如同见到自己亲爹一样的人，就是那种一开口就是“哥”、“姐”、“叔”的人。这样的人对谁都像对待亲人，那么对待亲人又会怎样？同样道理，如果只要是老师就要感谢，那么真正对自己付出的老师又应该如何对待呢？</p><p>时光在流逝，人们在老去，曾经的美言越来越随便，还有什么是珍贵的？我们不应该随便去感谢谁，也不应该随便给出五星好评，也不应该随便叫人叔哥，为了那些真正“好”的人，为了那些真正亲的人。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Fri, 11 Sep 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 教师节和教师 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200911_jiaoshijie.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200911_jiaoshijie.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>我一直认为自己不是虚伪的人，因为无论什么事情只要是说开了、经过大脑了，都会说认真的话。但是没经过大脑的行为确实让我越来越郁闷。</p><p>比如说，前两天去钓鱼。挂底断了子线，只剩下一枚钩子，我把线剪了把钩子装进了盒子里，这时被问：这钩子还要留着？我答这种钩子我没几个就留着了。</p><p>后来想想，其实自己没丢弃钩子的主要原因还不是因为缺，主要原因是认为这钩子还能再用！“能再用的东西就留着”&ndash;这应该就是我的原则。现在想想，这个原则有什么问题吗？似乎都很合乎常理，可是我为什么不能表达出这样的真实原因呢？</p><p>我在怕什么东西，在怕别人的“讥讽”，在回应问题的时候总在不自觉地顺着对方的意图，总是在努力掩饰自己的真实目的。</p><p>“怕”还不是全部，遇到强势的人时主要原因是怕，但是如果遇到弱势的人时还有另一个原因。</p><p>人和人区别很大，有的人很潇洒，而有的人却很苦逼。那些很苦的人无论是内心还是外在总是在告诉别人，“我太苦了！”，这种人就真的会越来越苦，在社会上越来越没人愿意靠近他，身边越来越缺可靠的朋友。我也是这种人，我还认识几个更苦的人。和这种人说话总是很无趣，你说说自己的得意事儿吧，他马上就妒火中烧，你说说自己的糗事儿吧，他马上就乐开了花。</p><p>遇到苦的人，是不能表现出优越性的，因为他会很不舒服。如果能远离这种人就远离吧，这种人无趣也无用，还有把自己拖下水的危险。在这种人面前，我也是会说虚伪的话，明明认为对面很傻，明明认为他做的事儿不对或说了谎话，却还是不会拆穿他。如果对方是长辈或对我有用的人，我还会顺着他说话。</p><p>慢慢地，发现自己不是自己，自己在社会上有两个面孔，一个面孔是在人面前只是一根墙头草，另一个面孔是在人后有强大的自我。两个面孔就是说有一个是假的，当那个假的出现时就是虚伪。</p><p>为什么不能以真实示人？是怕真实会带来不好的影响，然而久而久之虚伪却给自己带来了更难以挽回的伤害。自己成了一个无趣的人、没人愿意接近自己、没人在意自己的话语、自己真实存在然而在他人眼里却是透明的。</p><p>我得克服我自己的心理障碍，做个真实的人。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 虚伪的表面 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200608_xuwei.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200608_xuwei.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>这几日天天在家守着孩子上直播课，发现自己都快要散架了，精神涣散、东瞅西想，总是感觉孩子的作业没有完成，但又不能去包办他的事情。这孩子是那种心里不愿意装事儿的孩子，作业从不提前做，作业从不在乎质量，生活的事情都要父母催促，心智如同三岁孩子一般简单。小到刷牙，几乎是每天都要提醒。这样的孩子在我的眼里是糟糕透了，难以想象没有爸妈在身边会是怎样。</p><p>五中就在家门口，以前就没多想，就觉得在五中上初中加高中挺好的，爸妈守着这孩子，孩子也能允许晚熟几年。可是去年年底经过一波波的小升初考试，他竟然全都考上了，包括邢台最难考的一中初中部。这学校好像是必须住校，这一下计划就乱了，突然间，就感觉这孩子浑身上下都是毛病，这能适应没有父母的住校生活吗？</p><p>孩子为什么能考上一中初中部？真的就是学习好吗？不是！别说他在他们学校的成绩了，就是在他们班也不能说很优秀。他们班有很多的让同班家长们赞不绝口的优秀生。如果细究原因，可能是因为这些因素：</p><p>一，选拔规则。两轮考试，分初试和复试，重点是只考数学！因为参考学生数太多，考题难度就相应的高了很多。这样的考试和学校的常规考试就有很不同的结果。</p><p>二，孩子长期的数学意识学习。家里有很多的书，其中理科方面的书籍就有一半，包括《冒险岛数学奇遇记》等等漫画书。我做得的就是买书架和书，并把书置放在书架上。之后的情况就是孩子冷不丁地就会找本新书读。那套数学漫画也看得爱不释手，几十册的系列，看了又看。</p><p>三，最近半年的加力。上奥数班有一年多了，在最近半年我就开始针对性的刷题训练。方法就是一天一到两张试卷，父母判卷讲解错题。做卷子的时候，他的表现很一般，最差的一张卷子好像只得了五十多分，但是这段时间的刷题对他的思维改变不少，思路变宽了。</p><p>四，运气。我觉得这是最关键的点！几万的学生中选拔几百人，即使你学习再好，没有运气能行吗？！</p><p>今年小升初有变化，民办学校要摇号招生，不知道会不会影响到我们。这个因素在现实中存在，我们就不能不做两手准备，着实麻烦。</p><p>春节前去参加了一中初中部的家长会，高云洪校长讲了有两个小时，我被洗脑了，比较认同他的教学理念。但是有一点，他无意间说他三年后退休，那么那个时候孩子还没初中毕业，怎么毕业，考一中吗？我是比较相信一点：校长就是学校。校长一换，学校什么样就难说了。</p><p>现在就是担心孩子离开父母后就塌了。现在还有半年的时间，希望能改变一些吧。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 考上了热门学校 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200217_yizhong.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200217_yizhong.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>今天晚上随手拿书读了几页，一下子就跟着书的节奏想了很多，想了很多又觉得应该记录一下。于是，伴随着孩子的呼噜声打开了电脑。</p><p>这本书是《一个数学家的叹息》，序中提到印刷之前这书的内容已经传播广泛了，估计就像朋友圈转发的热门文章似的吧。这书有很多的“批判”意识，认为目前学校的数学教育是糟糕的，作者拿美术对比。如果在美术课上，老师教育学生用同样的技法绘制无区别的画，是不是很糟糕？可是，目前学校的数学教育就是这种方式。数学课上，老师要求学生记住一个个技巧，要求学生学会固定题型的标准答案。</p><p>其实我也觉得目前学校的教育是不理想的，但是怎么做才能平衡学生老师和体制的关系呢？等一下，如果对教师的考核能细化到学生的未来，是不是更合理一些？比如一学生获取了诺贝尔奖，奖励是不是应该到达相应的老师和学校？</p><p>回到书里，让我感觉兴奋的是对数学与艺术的解释。什么是美？简单就是美，数学的美在哪儿？就在没有任何物质羁绊的纯粹的思维的美。后来洗澡时，我又想了语文的美。感觉还是挺一致的，所以我想多写一些。</p><p>太晚了，眼也不听话了，明天重写一篇纯粹的美的吧。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 一个数学家的叹息 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200217_shuxue.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200217_shuxue.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>往常在准备写之前脑子都有一个大体的内容，而今天，只是觉得应该写写，但是还不知道会写成什么，随性随自然随便写写吧。</p><p>说在前面，我家孩子现在在邢台桥西读六年级，明年秋天升初中。目前参与了四个学校的招生考试，被三个学校录取，另外一个学校刚考完目前还没有收到录取通知，未来还计划参与第五个学校的考试。</p><p>如果对于小升初不了解的人，可能会出现认识的偏差。</p><p>经常看正规渠道的资讯，你就会觉得小升初的关键就是住对地方，什么意思？就是孩子的户口或者居住证要在目标学校的划片范围。因为“正规资讯”的内容无非两种：一、权威机构关于严禁违规招生的公告；二、权威机构关于某某学校违规招生的处理情况。例如2020年1月3日的《邢台市桥西区教育局关于严禁学校及相关机构违规招生的公告》和2020年1月4日的《邢台市桥西区教育局关于对邢台市陶行知实验学校违规提前招生考试处理情况的通报》。看的都是这类信息的话，就会认为让孩子上个好学校的前提是住在学校区域内。</p><p>如果社会交往多，听其他家长谈论的多。你就会觉得给孩子补课学好奥数是关键。因为所有公立和民办学校在招生时全都只看孩子的学习成绩，尤其是数学成绩。而这是几乎所有参与过小升初的家长们共同的认识。所以很多的孩子在三四年级就开始上各种课外班，甚至有的孩子在一年级时就会在各种班来来往往。政策是禁止学校区分快慢班的，但是实际又都有快慢班。</p><p>发现没有？社会明面上的认识和看到的现实好像是两个世界，更准确的说应该是一个世界的不同维度，如果有一天一个外星人来到这个城市肯定会发出感慨，难以理解人类的复杂。为什么要这么拧巴？一方面禁止，一方面又是现实；一方面认真贯彻落实，一方面又睁一只眼闭一只眼。</p><p>我记得小的时候有一次“出圈”，就是把牲口的粪便转移到田地里。分工合作，一个人把粪便从圈里用筐倒到大门口的地上，一个人把地上的粪便铲到车上。那个把粪上车的人很忙，是粪太多了吗？不是。他的整个过程是这样的：一筐粪倒在眼前后，先用铁铲把粪往车上铲，地上的粪不多的时候就铲不起来了，他就用扫帚把粪扫到铁铲上，再把最后的粪扔到车上。如果用效率合算的话，直接把粪铲到车上是1个效率单位，那么用扫帚时就是0.1个效率单位。</p><p>同样条件的两个学生，一个学生的学习时间多，一个学生学习时间少，一个是好学生一个就成了差学生。这不就和铲粪是一个道理吗？好学生是为了与差学生拉开差距所以就用上了扫帚。</p><p>我想，教育专家也都明白这个道理，所以要给中小学生减负，目的就是希望学生们只用铲子铲粪不要用扫帚，省出时间干点儿别的开阔视野的事儿，这多好啊！专家明白，决策者也是这个目的。所以，三令五申的为学生减负，这个是可以理解的。但是，别扭的逻辑在于：高校不是想上就上，高考和中考就是用分说话，中学的教学指标就是升学率！从远向近推导，学校为了升学率好看，最有效的手段就是引入高素质的学生。那么，小升初就成了一个小中考，也就向成绩看齐了。那么，小学教育能不向成绩看齐吗？</p><p>当升学的标准是分数时，所有学生就开始了相互较劲，你报了一个课外班，我就报两个，孩子成绩还没进前十那就再报一个！这就像是在看演出，本来所有人都在座位上看，可是前排偏偏有几个人兴奋地站着看，后面的观众就得跟着站起来。这样用名词来解释就是：负和游戏。本来所有观众都是可以舒服地看演出的，结果却生硬无奈地站了两个小时。升学和学习也是一样，一旦有人增加学习时间，其他的所有人就也会增加学习时间，就是害怕未来的资源被其他人抢走了。</p><p>决策者和家长的分歧就是在这里，所有人都是为了孩子的未来好，但是所有的人又都无可奈何。决策者希望孩子们不要只会做卷子，可是学校为了数据好看又不得不抢夺会做卷子的学生并配以最高级的教学资源，家长为了得到相对好的教学资源又不得不去做卷子。</p><p>世界的运行就是各种力量的博弈，演变着就是某种短暂的平衡和重构的切换。就像是《皇帝的新装》，所有人都明白的道理就是没有人捅破，但随着可变基数的增加，“意外”又是合理且意料中的必然结果，而那个小孩子就是这个童话中必然的意外。小升初也是，一百人的考试，没人举报，孩子和学校都得到想要的，可是随着参与人数的增加，各种各样的意外是必然会出现的。去年有人举报邢台一中初中部违规招生，今年有又举报陶行知学校违规招生，这不就是童话里那个小孩再现了吗？</p><p>做为家长，我是不希望孩子成为只会考试的机器，不希望孩子在小学就提前学习了二元一次方程，不希望孩子早早地背那些欣赏不了的古诗文，还希望孩子能在体育艺术科学素养等方面拓宽自己。那就出现矛盾了，是让孩子上辅导班做卷子呢？还是多读书多参与社会活动呢？我也不知道，还好现在的情况是“小升初并没有占用全部时间”，理论上其实是得益于很多家长教育态度的不同。两个客观事实是“优质教育资源稀缺”和“分数排序”，这样的环境下，如果把“提分”做教育的唯一目标就可能会丢失长远竞争力，但如果只图长远又可能丧失好的受教育机会，所以就目前而言，最佳策略是“不掉队”，不要去最差的班即可，也不要用尽全部精力和时间在“提分”上。像铲粪一样，省出来的时间用来谋划长远。</p><p>还好，我家孩子学习上争气，整个小学一直处于班里中上游，小升初冲刺了一下做了一套卷子后能顺利进入名气相对好的学校，能进入重点班。孩子和孩子真的不同，适配策略也不能一概而论。</p><p>刚刚（2020-01-11 12:30:00)，第五个学校&ndash;一中初中部通知下午参加考试，这可能是这次小升初我们面临的最后一个考试了。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 由小升初想到的 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200111_xiaoshengchu.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200111_xiaoshengchu.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>我们之前没想那么多，五年级时还办了个居住证，目的就是希望孩子能进入家门口的中学上学。 脑子里就是有一个很“顽固”的认识-好学校不好进、好班不好进，没人没钱更不好进。别人也提过进小班什么的，我就从没多听，原因就是认死了好班只是极小部分学生的事儿。</p><p>大概是孩子上五年级的时候，身边的学生家长们就在东问西听关于小升初的话题。什么是自主招生，哪个学校最热门，大小班区别，怎么能进小班等等话题是百聊不厌。进小班基本就是成绩说话，奥数很关键。以前我是不愿意让孩子上课外培训班学奥数的，不是因为我不重视数学，恰恰相反，我太重视数学了，生怕老师把孩子带偏了。一直不敢给他报班。</p><p>后来想法就变了，后来给他报了一个名师课让他试试看，老师讲得还不错，孩子学得也还不错。刚开始学习时，因为之前没学过，课上并不能完全明白。慢慢就越来越好，年底时还考了一个班级第一名。</p><p>六年级一开学，小升初就开始了。身边的学生家长都给孩子补课还参加竞赛，课外班的老师也打电话给我们，说买套卷子让孩子做一做。当天就买了一套数学卷子（嫌二十多元贵，就没买语文），和孩子也定下计划，一共三十来张卷子，一个月写完！</p><p>写卷子的过程很痛苦，孩子以前没经历过这么大的压力，以前就是只写学校作业，其它时间就是玩儿。而我也陪着他写，几乎天天训斥他不够努力，写完一张后再给他讲解错题。有一段时间中午都不让他回家了，在学校附近写卷子。就是这样，孩子有时因为我的不满意而不高兴，有时也会因为解出来难题很兴奋。</p><p>二个月才写完。有十来个题我也不理解，打印出来后还去找了课外班老师，老师还挺不错，没在课上也还认真地给孩子讲了一个小时的题。</p><p>然后那一个月的时间，孩子的数学成绩都是正面评价。学校数学考试包括期中测试的三次考试都是满分，课外班老师也说他“最近开窍了”，课堂反应很迅速，参数奥杯赛虽然没发挥到最好也拿了一个全国数学二等奖。当时我在想，应该就是那套卷子没有白做。我也没有白给他讲题。</p><h3>开始</h3><p>那时就开始了各个学校的报名了。有的学校是通过短信报名的，有的学校是通过网页报名的，也有的是通过课外班报名的。我们也报了好几个学校，心里就是想着考上哪个算哪个。那时有的学生因为竞赛成绩都已经提前被三中、七中、十九中录取了。我们的竞赛证书被七中要走了，但是也没讲是不是录取。</p><p>邢台的学校对于我们来讲就是热门程度的区别和离家远近的区别。具体学校的优劣势知道的并不多。邢台的育才和精英都很热门的学校，几乎七八成的学生都报名了，但是因为是民办的就没怎么去考虑。公立的学校最好的就是三中、七中和十九中了，然后就数十二中了。我把邢台一中2019年新生名录统计了一下，三中和七中稍微强一些，十九中和十二中差一些但也没有差太多。</p><h3>三中</h3><p>七中把证书都要走了后，老师又通知说可以拿证书去三中报名了。可是那个时候证书短期也要不回来，就拿了一张复印件去试试吧。于是早上送走了孩子后就去了三中，和门岗打了个招呼就让进去了，到里面后找到了政教处，已经排了很长的队伍了。一直排了有三个小时吧才轮到，和人家老师说证书都没在家希望人家能先看看复印件，等后面再把证书送过来。可是人家老师都不怎么搭理我的，可能是感觉家长没诚意吧。说了几句“这个不行”，证书复印件也没怎么看，就要打发我走。排了几个小时的队只获取了一些信息，三中老师不但看证书还看学生最近的成绩排名，有一些家长都是带着成绩来的。后来身边有几个学生提前就被三中录取了，就是因为有数学竞赛证书。这么来讲，证书硬看证书，证书份量不足就要看综合成绩。</p><h3>十二中</h3><p>从三中回来后没两天就接到一个神秘电话，内容大约是，是XXX家长吧，有一个很重要的考试在今天，中午到XX缴费领准考证，下午考试。这下子有点懵圈了，这是真的假的？这是哪个学校？不论真假也要参加考试，中午去缴费六十元，下午带着孩子参加了考试。考场门口还有一个二维码，还入了考试的微信群。考试好像是一个半小时，内容包括语文数学，考试完了孩子说数学不难语文难，语文有几个古诗都没答好，因为时间短，作文也没写完，草草地收了尾。那天好像是周五，过了个周末就接到电话，说孩子被十二中小班录取了，指定时间就可以缴费八百元录取了。当时很高兴，不论怎么样有小班上了。十二虽然不是很热门，但也算是名校了。第二天就如约去了十二中缴了费，老师话里的意思是下个暑假有分班考试。另外这钱好像也能退，但是可能会晚一些。</p><h3>十九中</h3><p>十二中是比较早招生的，当时还没听说哪个学校考试的。没过几天，一个陌生的培训机构说开始十九中报名，出于对这家机构的不信任就没报名。后来孩子所在的课外班老师也通知十九中报名，就报了。考试就是孩子所在的课外班考试。考试好像是两小时，分语文和数学，孩子在考试我在附近公园转圈。考完之后孩子说题都做完了。</p><p>考试后好几天都没有消息，多少有一些担心。听说前一年是第二天就接到结果了，今年有一些不同。但是运气还不错，等了一周后也接到了复试的通知。</p><p>之前每次都是我陪孩子参加考试的，十九中复试孩子妈妈说要去。虽然不情愿也没争，他们那天去了差不多一个下午，回来后买了各种吃的。孩子评价这次考试内容，语文容易、数学难，但他也都做完了。这次还是最好的情况，我也知道孩子语文不如他的数学出色。如果语文容易一些就能保持不掉队，如果数学难一些就有机会突出重围。</p><p>课外班打电话问想不想考精英，我们也糊涂地答应了。那次主要是老师电话里传递的信息是：很热门、成绩好的孩子都参加了、这次只推荐了部分学生。后来一想，精英的学费很贵（网上了解到一年学费一万六），就有一些不情愿去考，但是报名了报了就考考吧。</p><p>那天孩子参加精英的考试，我照常在公园转圈，孩子妈妈给我打电话说，刚接到电话通知，我们孩子被十九中录取了，电话里老师还劝了几句，意思是很希望孩子能去，原话还说是最好的小班，全邢台最好的班了。我和孩子妈妈都很高兴，也为孩子高兴。从三中到七中再到十二中，这是唯一一个中学表达出来了对孩子的期待。这个时候孩子却不像以前考试得了满分那样兴奋，表现很平静，但是也能看出来孩子也高兴。通知我们的是元旦那一天下午去交钱，也是八百元。</p><p>那天孩子考试了两个小时，我在公园转了两个小时。想了很多，想起来最近这一段时间经常批评孩子，想起来最近这一段时间家长孩子都没怎么笑过。现在好了，一块石头落地了。</p><p>当时还是很想知道同班还有谁也被录取了，一是八卦心态，二是也希望孩子换一个学校后也有同伴。但是最终没张得开嘴，怕人家孩子没考上惹得不开心。过了一两天后才知道，同班好几个都被十九中录取了，但是了解到的几个孩子都是被通知元旦上午去报到，而我们接到的通知是下午，再有就是那天接到通知的时间是下午六点多，要晚于其他几个家长。因为这个还胡思乱想了很多。常理来讲，学校通知和报到顺序应该是成绩好的学生优先，难道考试成绩不怎么样？没被分到最好的小班？</p><p>后来了解到十九中的小班中也有“证书班”，这和三中一致，证书班都是最好的班。三中除了证书班还有精英班、精实班、实验班、小班和普通班。而十九中好像除了最难进的证书班之外，就是A小班、B小班……，基本和三中的分班原则是一样，都是分了多个等级。</p><p>所以，给孩子选择学校很重要，选择班级也很重要。我们刚接到电话时以为是证书班呢，后来了解到其他学生录取信息后就以为是普通小班，甚至以为是最差的小班。</p><p>元旦那天上午接到了一中的考试通知。一中毫无疑问是整个邢台最热门的初中，因为一中的直升班可以直升到一中的高中。因为这个，据说有两三万报名一中初中部的，而录取也只是两三百人。竞争的激烈程度可想而知。我们一直就没把一中纳入计划内，甚至在接到十九中录取通知后就认为初中就在十九中上了。不是孩子没实力，而是即使有这个实力也要很多的运气才可以。</p><p>一中的考试在下午四点，十九中的录取报名在下午两点半。下午两点的时候就带着孩子去了十九中。到了学校一眼望去，整个学校看不到几个人。怎么听说上午人很多呢？我们按保安的指引上了二楼，进到一个摆满桌椅的房间，好像能感觉到上午的这个房间里很多的家长拿着手上的号牌坐在这里等着通知去隔壁缴费。但是我们下午去的时候，房间里只有两个老师坐在那里闲聊。看见我们进来了，招呼我们在号牌上写上孩子的姓名，然后指导我们去隔壁房间缴费。缴费的房间，在我们进去的时候，里面只有一个家长在缴费，我们后面也是只有一个家长。我们拿着孩子的证书想问问老师能不能进证书班，老师回复很直接：“已经是证书班了”。后来又问了开收据的老师，说是入学前没有分班考了。那时真正的放松了。我们几乎在房间里全程没有站定就交了钱，领了一个收据，就走出了十九中。</p><h3>一中</h3><p>从十九中出来就直接去了一中的考点，我去！步行梯中全是人，都是家长带着孩子来考试的。有几个大学生样子的人在拦着家长上楼，但是完全没有效果。我们让孩子拿着考试工具上了楼，后来不放心也跟着上了楼，整个楼层全是人。场面混乱到不可思议。可能是因为考试只认钱不认人，没接到通知的家长也来考试，一传十、十传百，所有想考一中的学生都来了。孩子都在排着队，工作人员不停地劝家长离开。我和孩子妈妈下了楼找了一个地方坐了下来，大约过了一个小时，孩子打电话说不能考了。我们接了孩子后去做了个登记就回去了。过了几天打了个电话问问啥时候能考试，回复说因为那天被人举报到教育局了，所以不能考试了，具体以后能不能考试什么时间考都是未知数。</p><p>那天，原本是对一中没什么期待的，后来据说一中只考数学，那时又对一中有了些可能性，毕竟孩子数学是强项。无奈，天不从人愿，考试取消了就只能回家了。虽然一中的考试没考成，但是后来一想，一中是住宿的，对于一个没独立意识的孩子来讲未必就是好事。对于孩子，家长总是希望再独立一些后再放手。</p><h3>精英</h3><p>之前报了精英的考试，一是因为当时还没确认十九中的消息，二是老师和同学的感染。十九中的录取通知和精英的考试是同一个时间来的。</p><p>过了几天，课外班的老师打来电话，言语之中表露出兴奋和高兴，称孩子被精英录取了，还称精英是十九中不能比的。我们其实也很惊讶，好像这是邢台最好的学校，即使知道学费很贵，也抱着看看的心态去了一次精英。</p><p>精英的校区在邢台的东北角，已经过了园博园和邢台东站。一大早就出发，一家人都去了。学校很大，人很少，找来找去找到一间会议室，里面坐一圈人，有家长有孩子有老师，在填写表单。我简单的问了老师一些基本情况后还是觉得没有填表的必要。学费一个学期九千五，三周过一个周末，没有课外知识的学习，而且感觉两个老师很年轻没什么经验。后来还是填了表，没交钱。</p><p>准备回去的时候，看见有一个老师正在给一个学生介绍学校，是一个初三的学生。我们也跟着听了一下，介绍的是精英多厉害波拉波拉的，当时的确感觉挺厉害的。</p><p>加上之前的道听途说，感觉精英和衡中的相似之处挺多。管理严格、压榨一切时间用来学习，这样的学生肯定能学好，只是我内心深处和很多家长一样，有一点儿抗拒让孩子这样去上学。还是希望孩子能去踢球或学个电子琴，或者学学编程看看课外书。</p><h3>五中</h3><p>五中通知报名考试的时候，十九中还没定录取结果，我们就报名了，毕竟五中离家近，加上十二中就是有两个选择了。但刚报了名后就收到十九中的录取通知，五中这边报名费也已经交了，就考考吧。</p><p>五中考试的时间比预期中晚了一周，原因好像是被人举报了，老师通知查的严那天没考。</p><p>5日那天下着雪，去参加了五中的考试。试后，孩子称这次考试内容有数学和语文，但是时长不同，数学五十五分钟，语文才三十五分钟。这样明显又是数学差的孩子吃亏，明显更重视数学。孩子说都做完了，和十九中复试那次一样，在最后时刻写完的。这次数学的难度大，怪不得有一个挺好的学生没考上。</p><p>可能是之前几个考试太顺利了，感觉这次考试也没多大的问题。</p><h3>总结</h3><p>之前听说六年级上的期末考试很重要，我想这也是对的，但是可能不同的年份有不同的情况。对于能通过自主招生考试选择初中的学生而言，期末考试的重要性相对就没有那么重要了。如果教育局对招生的管控严格的话，那时期末考试应该就是评价学生能力的重要指标了。</p><p>考试而言，数学最重要，语文次之，英语忽略。所有的学校在招生时明显向数学成绩倾斜。我想，在几年前就给孩子买了一堆看不完的书，其中就有很多数学相关的书，包括绘本、漫画和一些相对严肃的书，这个应该对孩子后来的数学有一些的正向意义。还有在合适的时机给他报了一个适合他的奥数班，而那个班的老师又在恰当的时机提示我们做一些卷子。我们买了一套卷子，并且一题一题的研究透彻。这些都在考试成绩中表现了出来。我们也是幸运，用了很小的力气就达到的目标。</p><p>但是，得意的时候也要看看自身的不足。孩子目前基本功还远远不足，在初中阶段比小学要紧张很多，所有学校的学生之间都在竞赛，即使是证书班，如果没考好也会面临淘汰。而在初中考试的内容就不止数学这么简单。那个时间会有英语、物理、化学、历史、生物、地理、政治等等，谁也不会掉以轻心，更何况是我家这个不怎么努力、侥幸以单科取胜的孩子。</p><p>既然小升初目标已经完成了，我想是时候夯实孩子的基础了。数学不能去挑战高难度的内容了，而是应该下沉，去把基础知识搞透彻。语文方面大面上只有两项：阅读和写作，对于孩子以前的阅读一直是有量无质，阅读了大量的水份大的书，以后应该干涉一下，多阅读经典内容。写作在以前都没重视过，以后每天写个小日记，锻炼他用文字来表达。</p><p>长期来看，不论语文还是数学只有善于思考的孩子还是在今后的学习中得心应手。对于语文而言，如果写的作文空洞没有自己的见解，华丽的词汇只会让文章更恶心，就是只有白花花的肥肉而没有肌肉和骨骼的生物一样。所以，很想调动起来孩子的思维，很想让孩子的大脑运转起来考虑一下课本外的所见世界。唐诗是整个小学阶段都在读的，唐诗艺术性十足，但是好像哲学性不怎么出彩，所以以后的早读就减少诗歌等艺术类的内容，转而增加思想类的读物，比如《庄子》和《卡夫卡短篇小说》。</p><p>希望孩子在半年内能夯实小学基础，能有一个踏实的学习态度，能保持好学的精神。希望孩子能在三年的初中阶段培养出勤奋好学的品格。希望孩子在几年后即使离开了父母也能不断的自我提升、自我修复、能很好地与世界相处。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 05 Jan 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 在邢台亲身经历的小升初 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200105_xiaoshengchu.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200105_xiaoshengchu.html
</guid>
</item>
</channel>
</rss>
