<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss version='2.0' xmlns:atom='http://www.w3.org/2005/Atom'>
<channel>
<atom:link href='http://hzq.num.run' rel='self' type='application/rss+xml'/>
<title>
孩子气
</title>
<link>
http://hzq.num.run
</link>
<description>
环行在环行的环行中环行
</description>
<language>
zh-CN
</language>
<lastBuildDate>
Wed, 14 Apr 2021 09:53:17 +0800
</lastBuildDate>
<generator>
clj-rss
</generator>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>又到晚上八点了，这是所在棋院内部训练赛的时间，YJ按时拿起平板电脑进入赛场。</p><p>这是报了围棋班后第一个围棋赛，共九轮，积分制。关于怎么排名我也是通过查询才懂得的。每一次对局羸了积2分，输了积0分，经过多轮对局后，累积分最高的选手就是第一名。如果积分相同就按“对手分”决定排名，对手分就是几轮对局中所有对手的积分累积和，对手分用来衡量对手的水平。</p><p>前两局的对手都没有准时到，就积了4分了。第三局遇到一个2段的对手，没有什么悬念就输了，也没什么脾气。从第四轮到第八轮遇到的对手的水平都差不多，连赢5轮，这时排名在第三名。最后一轮迎来了这个对手。</p><p>这个对手水平也没有高出很多，之前羸的几个对手的水平还比他略高一些，所以赛前感觉赢的面大。</p><p>YJ和往常一样高高兴兴的进入赛场，每一步棋还是有些随意，开场就是两个小目。下到55手时胜率就达到了89%，一直到239手前，胜率基本都是稳定在百分之九十以上。可是就是在这样的情况，连续两个失误被反转，胜率瞬间就反了过来，直接输了几目输掉了比赛。我过来时看见他不声不响就猜到了结果，他说他输了，我们拿着棋谱回放时找到了失误的那两手，反思时，他眼泪就掉了下来。我一面希望他能记住教训，一方面又在安慰他受伤的心。失败没什么可怕，也没有什么大不了。希望他能越败越战。</p><p>最终在此次共9轮的比赛中，获得了第五名的成绩，这个成绩相对于刚接触围棋5个月的孩子来讲已经很不错了。同赛的好多孩子都是在棋院学了两三年的对手。我们还是要理智，寻找适合的方法来提升棋力，迎接下一次比赛。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Wed, 14 Apr 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 输哭了 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210414_go.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210414_go.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>昨天下午，我说要去SZ棋院缴费，YJ他不想去，但是哥哥要去，听说了哥哥要去后他也非要去。</p><p>我骑着电动车，哥哥坐在后座上，弟弟蜷缩在电动车的脚踏板上，就出发了。</p><p>受《棋魂》的影响，两个孩子都迷恋上了围棋。很多的空闲时间都在摸着棋子，我也支持他们学围棋，给买了很多围棋相关的商品。很早前就买了棋子，翻了出来可用；买了一个竹木的棋盘；买了几把下围棋必备的扇子；买了不少的围棋书，包括故事类的、技术类的等，也有适合弟弟的图画书，也有适合哥哥的大量文字的书。</p><p>应该是环境因素，两个孩子沉浸在围棋的氛围中，进步神速。哥哥上初中，没什么时间，基本上没有多少对局的机会，只有利用碎片时间看看书、自己在棋盘上摆摆，偶尔会在平板电脑上下一盘，目前是平台上的2段。弟弟其实没有表现出来像哥哥那样的热情，但是我总觉得他在偷学，好像不希望我们知道似的，因为我没见他看过书，他却说书已经看完了,而且作题也很溜。</p><p>学围棋的最佳时间其实就是六岁左右，棋院的孩子也大都是一二年级的学生。弟弟现在学棋有一点晚，也还有机会。就想着给他报一个课外的围棋班，不知道哪儿有就在网上找来找去的找到XT棋院，而且离家也不远，就送他到那儿学了一个月（四次），孩子也学得很高兴，每次到围棋课的日子就主动带着围棋书，还主动提醒我别忘了。学了一个月的时间该续费的时候，本来就打算接着再学一年了，又知道了附近还有一个棋院：SZ棋院。这个棋院一开始给我的印象就一般，周日打电话过去，对方称正在上课稍后给我回电话，可当天也没回电话；第二天又打给棋院电话，对方称四处那儿没教学点，我以为离家比较远，后来了解到亿德隆那个校区离家也不远就又打去电话问怎么收费，其实我当时心里想的就是“XT棋院”学习也能接受，就看SZ棋院能不能便宜。可是电话里说费用根据水平来定，还要去测试一下。要去测试还要周末，经过反复沟通确定了周四放学后去。</p><p>周四按时就去了，棋院空间还不小，两个老师看上去还不错。年长一些的老师与弟弟下了盘19路棋，之后交流了一下孩子的水平和学习情况。两个老师不断地夸赞弟弟的潜力，看的出来他们都很兴奋，年轻一些的老师说六年来就没见过学棋速度这么快的孩子。我事后想了想，可能孩子的棋力的确是过的去的，但是如果说他是天才可能还难以印证。孩子可能就是这几个月在围棋氛围中学习速度快一些而已。</p><p>在SZ棋院约好周六试听一节课。周六到了后，老师在教室门口把弟弟接了进去，下课时也简单的聊了一下。试听的这个班是高级班，学生都是学了很长时间并且学的不错的人，老师问弟弟想不想在这个班学习，然后就谈到怎么收费了。老师的意思是孩子学得速度快，可以先报个半年的班，定了段后再报个终生的班，这样的安排比较适合有潜力的孩子。我们也就决定了报半年的了。</p><p>昨天下午到了棋院，刷了卡，领了礼品。弟弟高兴的嘴不停地说这个说那个，不知道是因为能学围棋高兴呢，还是领了礼品高兴呢。哥哥呢，相反，一语不发，好像是羡慕弟弟吧。换作是我的话也会这样，自己热爱围棋又因为客观原因报不了班，只能看着弟弟去学，心情一定很复杂。</p><p>我的心情和哥哥一样复杂，想让他学围棋可是学校的学习任务又很重，根本没什么时间。劝说自己也劝说哥哥，等暑假了报个围棋班，可是又怕到时间没有适合他年龄段的班，基本上这一个月和棋院的接触到学围棋的都是小学生，而且以一二年级为主。即使去参加围棋定段赛也怕遇到全场小学生的情况。</p><p>弟弟，你好好学吧，不负家人的期望。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 入学SZ棋院了 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210406_go.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210406_go.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>去年年末，在网上给孩子报了一个围棋体验课，几乎是免费的。一直以来我是知道围棋对计算力的训练效果的，但是我从来没有迈出这一步，从来就没有去学习一下围棋，甚至那么简单的规则也都是在陪孩子学了体验课后才知道。感觉这几十年错过了好多。围棋是游戏也是体育项目，有很大的魅力，对孩子计算力也是个训练。</p><p>在网上浏览了围棋相关的知识，有一部提升围棋热情的动画片《棋魂》，找了一下就找到了正在热播的真人版棋魂，也是一个巧合吧。孩子们看了《棋魂》之后燃起了对围棋的高涨热情。</p><p>我是一直觉得围棋好，在七八年前就买了围棋，但是就是一直没真正玩过。孩子在小学课堂上每周也有围棋课，但是即使还拿了围棋奖也没真正明白围棋。现在热情来了，从角落里翻出棋子，找了一张大一些的纸画出九路的棋盘。孩子和我就恋上了围棋。常见的围棋是十九路的，一直以来都觉得棋盘那么大，下一盘棋要很久，这可能就是一直没有学过围棋的真正障碍。现在知道了还有九路这种围棋，下一盘棋也只需要几分钟，现在围棋玩得就很开心。随着围棋棋力的提升，就会自然而然地使用大棋盘了，大棋盘对于高手来讲能发挥的更多。</p><p>网课讲了围棋的基本规则，《棋魂》点燃了孩子的热情。这个时候我买了几本围棋入门的书，孩子也看得很开心，棋力也提升很快。作业很多，空闲时间有限，不敢开放网络对弈给孩子，怕耽误学习，每周在作业之后能对弈。围棋AI也安装在电脑里，可以通过AI学习。还买了围棋人标准配置&ndash;折扇，孩子睡觉都搂着扇子睡。环境就是这样的，有书可闲时翻阅，有棋可切磋，每周能用电脑对弈，也有AI可学习布局。</p><p>围棋挺好，不止围棋，所有体育类项目都是有益身心的。就如同大部分体育项目考验人的力量、速度一样，围棋考验人的大脑，而这又会有助于其它脑力相关的任务，包括学习。体育类的项目，不能把目标指向职业，我不知道我的想法对不对，我觉得体育类的运动不应该追求职业化，只要当作爱好就好，或者当作提升身体素质的一个途径也可。人生价值能最大化就是对的，不论在各行各业，投身体育事业也挺好，即使没能取得多么辉煌的成绩也有助于全民体育的发展，但是目前来讲似乎只有金字塔尖的人才能影响体育在民间的普及。</p><p>不怕孩子有爱好，就怕孩子混日子，必须支持孩子的热情。给孩子报了一个线下围棋班，每周一次课。目前上了两次课了，在新博上的级位到十级了。同班的孩子都学了一年的围棋了。这也再次说明热情的重要性。</p><p>做为家长，也越来越觉得没有那么多力量去干预孩子成长。我希望孩子对“正确”的事情有热情，能做的也只有给孩子一个适合燃烧的环境，但是即使这样做了也会有很多负面的情绪，有时在看孩子下棋时会忍不住去指点他，有时语气还有些重，回头想想那语气甚至像是“指责”。孩子的热情肯定也是在左右摆动。我也时时劝自己，孩子的游戏是孩子的游戏，不要时时那么在乎孩子的技术，语气一定要平和。</p><p>围棋有围棋的哲学，围棋的哲学甚至能应用到生活中。比如围棋十诀的第一个口诀就是“不得贪胜”。围棋的胜负只是比较谁的地盘更大，而不是比较大了多少，所以，不要去追求赶尽杀绝，不要去追求杀戮的痛快，关键就是不要贪。其它口诀还有弃子争先、势孤取和等等。</p><p>围棋中有一招式叫“接不归”。围棋里应该避免棋子的孤独，连接才能壮大，但是有一种情况，一旦连接就会失去更多的棋子，这种情况就叫“接不归”。人生不也是如此吗？投入了一些精力在一件事情上，不忍心放弃，结果却是失去了更多的时间和精力。我也时时感慨，有太多这样的情境曾经过去，当下也有太多的事情如此状态。</p><p>孩子教育如此，事业如此，理想如此。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 接不归 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210323_go.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210323_go.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>2020一整年都是各种不愉快，生活中吵来吵去的，心不能宁，工作上也是只有投入没有产出，人也越来越力不从心。嗯，2020是个很丧的年，如今已经到了2021年了，2020年的丧能滚远一些吗。</p><p>我的童年是平静的，父母为我承担了所有，小时候我还挺得意，别人家的孩子在劳动时我都是在家里看电视。如今大了，也有自己的家庭了，却越来越后悔那种暖棚里的生活。家里兄弟姐妹不少，可是没有一个遇事不怕的人，有个什么事儿都不知道怎么办，都不愿意去承担些责任。结果就是人不少，都喜欢在跟前嗑爪子，还喜欢抱怨，就是不上前做。</p><p>尤其是最小的弟，提起他我都是一种恨，不是因为他做错了什么，而是恨他拒绝长大，恨他不成钢。可是父母却总是惯着他，不让他干一点儿活，不能见他受一点儿委屈，我越来越大了，也越来越明白，人迟早是要独立的，早一些成熟就能少了很多痛苦。可是父母不明白，那个小弟更是舒服一天是一天。父母总是怕他心里不高兴，从来都不愿意说客观的话。他呢，三十多的人了，从来不想着自己应该脱离父母的保护，走入社会。我越来越为他发愁，可是发愁了，说说父母不要保护他，父母还是那个样子。说说他应该到时候乐观拥抱社会了，他越来越不待见我。最后，家里这么多人，一见面还是说说好听的，没有人真做实事。</p><p>上半年，新冠疫情闹得厉害，在家里半年，孩子也没去学校几天。下半年，老家就有邻居闹事，门前和邻居闹的不可开交，在家里天天等着怕出事儿。派出所也出警了不知道多少次，最后双方各罚了个钱，后来邻居那疯婆还起诉到法院。法院的事儿又折腾了一个月，现在暂时消停了几天，还不知道后续是不是能安生下去。</p><p>我从小都是怕事儿的人，一有事儿就会往父母后面躲藏。现在，父亲也不在了，母亲也老了，我也不得不站出来撑起来这个天。可是，这只有我自己知道其中的难。本来就恐惧社交的人，要不停地说服自己去做，要克服周围的闲言闲语，也要克服兄弟姐妹的不良情绪。真吃力。</p><p>越来越上年纪了，明显身体也不如从前得力了。精神状态也迷迷糊糊，不知道怎么调整。可能就是心思过重，不能顺利切换工作，也不知道应该怎么做。</p><p>亲情、友情什么的，都是虚的，真正到关键的时候，这些情甚至还不如陌生关系给力。有时候想想，一辈子一晃就能过去，想那么多干啥，谁近谁远，那么计较又能怎么？身边的人，小时候是真感情，大了没了真感情了，是因为感情相对于成年人的心，是太低级了。</p><p>走着吧，放松，看开些！</p><p>加油吧！是人，就要努力活下去！</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Sun, 03 Jan 2021 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 2020一地鸡毛 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20210103_2020.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20210103_2020.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>老师刚在群里发期中考试的通知了，想想时间也真快，现在也已经入学两个月了。</p><p>刚入学时还很兴奋，每天都是说不完的发生在学校的新鲜事。如今也逐渐平静了下来，除了上学路途远的问题，其他环境都比较满意，包括老师同学等等。</p><p>毕竟是证书班，同学们的实力都是有的。比如开学的摸底测试，这班有四个同学排名在前十。昨天公布的数学小竞赛中，十一个一等奖中有六个是这个班的。这个班的语文老师是年级语文组组长，英语老师讲课很幽默，上次的英语竞赛成绩也很好，数学老师是他们班主任，也是一直带证书班的有经验的老师，而且数学老师注重培养孩子的自我学习能力，这一点我也很认可。</p><p>入学前，对十九中是有担心的。十九中以前是很牛逼的存在，可最近几年的名声不如三中，很多孩子的第一选择就是三中。他人只言片语也让我担心十九中是吃老本的，怕这个校长不作为。最近这两个月过来，虽然没接触过校长，但是接触到的老师还是很负责的，学校门口见过学生抽烟也见过学生谈恋爱，这些现象也算各别情况，总体上讲学校管理似乎还算规范。</p><p>2020年小升初，三中明显比十九中更热门。在2020年十九中出了个中考状元，前十名中也占了四个，看喜报成绩似乎和三中不相上下了。也可能是这个原因，现在已经偷偷开始的2021年小升初选择学校问题上，选择十九中的家长似乎多了起来。</p><p>公立学校不同于民办学校，民办学校都是邀请学生和家长去学校参观交流，这样起码家长会加深对学校的了解。可是公立学校从来不搞这样的活动，家长把孩子送进学校就有点儿像把孩子塞进小黑屋一样。获取的可参考信息中，中考喜报占很大比重。</p><p>入学前一直还担心班级，入学后放心了，现在看到所在班级的成绩就更踏实了。十九中的证书班有几个？这个问题的答案有好几个，有人说是两个，有人说是三个，也有人说是四个。我感觉13班14班15班16班都像证书班，为什么这么说呢？入学时分班名单中，这四个班和其他班不太一样；还有一个情况，上次英语竞赛16班成绩很好，15班的班主任是年级数学组组长，16班的自行车停车段没什么车……种种的现象说明这四个班不同。而且好像这四个班分班时也不是随机的，可能依据单科分的班。</p><p>听说三中的证书班更多，证书班越多就越是水，原来是计划教精英班的老师来教证书班了呗。可能这和今年的政策有关吧，民办摇号，有一些计划去民办学校的孩子应该是就地选择了公立学校。</p><p>现在回想一下六年级时，那个时候是多轻松的啊！那半年上网课，一天也就两节或三节课，其它时间除了少量的时间写作业，玩儿的时间真不少。那个时候还在想，小升初顺利度过了，到初中后就轻松了，至少初一初二不用应对大考了。之前听同学说他家孩子在三中每天写作业都到很晚，我还想，这样的学习压力不太好，我还想，十九中应该不会像三中这么狠。就这样六年级下学期糊里糊涂过来了，暑假也糊里糊涂地过来了，进了中学，情况真的和想象的不一样。</p><p>孩子每天七点二十分前到座位上（三中更早），每天上午四节课，下午四节课，晚上写作业到十一点是很正常的。这样算来，孩子每天睡觉时间只有七个小时。周末的早上十点，看着孩子还在蒙头大睡，不忍心叫醒他写作业。</p><p>孩子喜欢看书，小学阶段，经常没什么可玩儿的时候就拿起书读读。我也经常上网给他买书。入十九中前还想着初一初二这两年就不报什么课外班了，就在家多看看书吧。现在，每天就是“作业完成了吗？”。</p><p>老师每天留很多作业，不但是给孩子留的，也要让家长给孩子作业判阅签字，不论是孩子没写或是家长没签字，都会在第二天的家长群里通报批评。我家孩子学习习惯不好，经常忘这忘那的，也不情愿多花时间整理作业项，所以他的名字就经常出现在班级群里，作为家长也一次一次地接受批评教育。</p><p>他们班里大部分孩子都是较优秀的学生，家长也是，通过班级群能感受得到家长对孩子学习的支持力度。我想，好学生和差学生的主要区别就是在这里吧，好学生的身后有人服务。</p><p>虽然现在时间这么的紧张，我还是希望孩子不是只沉浸在班级里作业中和课本上。怎么办呢？十九中边上有一个小公园，我们就利用中午的时间在公园里聊聊天、锻炼身体、读书，并且还学编程。中午有两个小时的时间，如果回家吃饭的话，在路上就花掉了一个小时。如果中午在公园的话，就会有一到一个半小时的时间。所以，经常我中午带着饭去公园。但是不能天天这样，入冬后就不打算去了。那个时候是租个房子还是找个午托班呢，还是个问题。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 七年级开始 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20201027_7nianji.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20201027_7nianji.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>向前翻了翻，写过三个关于小升初的内容，但是却没有结尾，今天就划了这个句号吧。</p><p>2020年2月份的那个春节前，一中召开了家长会，我们作为家长也参加了会议。主要是两个内容，一是增加家长对一中的认识，二是表明校方对政策的担忧。政策就是“民办摇号入学”，一中那个时候也没有收学生的订金，就是这个政策的未知性。那个时候和一些家长聊天时，普遍都很乐观&ndash;学校怎么都能想出办法的。</p><p>2020年的疫情让小升初安静了半年，这半年里，没听说哪个学校还敢组织招生。这个让很多年前没有考试的家长焦急了，我们年前考了五个学校都录取了，其中十二中和十九中交了订金，一中初中部等待政策，五中和精英没打算去就不再关注了。所以这半年相对而言轻松得多，但是由于没有最终录取通知书也还是有些担心。</p><p>暑假刚开始就接到了十二中的电话，说给孩子留了暑假作业，索取家庭地址电话，给邮寄学习资料。当时其实基本上倾向于一中和十九中，但是也觉得多一张票在手里更塌实一些。十二中给邮了几本书和作业详细，还给了顺丰二十块钱邮费。</p><p>疫情和政策的双重作用，小升初一天天地没有消息，直到七月份的一天，一中通知开家长会。会议上传达的意思也不明确，校长只是讲清楚了几点。家长会到场的家长都是之前选拔通过一中录取的学生家长，如果这些学生通过几天后的摇号，那么学费和年前家长会上谈的一致，一年九千四百元。没有考上的学生，学费将是一万六千元。另外还能保证考上的学生的住宿。</p><p>从会议上没有看出一中有多大的信心。为什么这么说？选学校选的是什么？老师，位置，硬件资源，管理，还有同学，总认为身边同学的影响甚至过于老师。而之前为什么希望孩子能去一中，同学也是原因之一。可是现在真得不能说未来的同学会是谁。还有就是当时还有一点担心，怕参加摇号会影响公立学校的录取，如果是这样，就鸡飞蛋打了。本来有十二中和十九中的门票，两个学校还都是证书班，如果因为参加摇号失去了公立学校的资格就真太冤了。后来的事实也说明并没有什么影响，但当时反复查看政策文件也是有那个担心的。</p><p>一中的老师也专门打电话解释学费不变（招生简章上是普通学生的费用），一中还群发短信称解决不了住宿，这些现象能感觉出一中的焦虑，一方面渴望好学生来，一方面又怕差学生来。这些让我看在眼里就愈发担心参加摇号后不中。</p><p>民办学校摇号那三天，我也登录摇号网页好几次，最终没有参与摇号。后来听说孩子同学中有好几个被摇中了，班级群里也有同学说上一中的同学没有一个学习成绩优秀的。摇号结果出来那天，一中的老师还给打电话询问，是不是没报名摇号，我说嗯没报名，老师说怪不得。重点是“怪不得”三个字，好像我们参加摇号就一定会中似的。</p><p>民办学校招生过去了，接下来就是公立学校了。一天晚上，教育局发出了初中招生政策。第二天早上九点钟左右，十二中就打来了电话，说是下午去学校领取录取通知书，电话里说是证书班。</p><p>那天是最难熬的，如果比较十二中和十九中，十九中的名号更响一些，而孩子的同学也有好几个计划去十九中。所以，同样都是证书班的话，我更倾向于十九中。所以，没有什么时候比那天更急切地等待着手机的铃声响起。</p><p>等待的同时也到处打听，想知道十九中的动态。是马上通知下午拿通知书呢，还是晚些时候会通知。也有人说下午会通知，可是下午是十二中的领取时间，还去不去十二中？</p><p>多方的信息是：十九中会通知，只是慢一些。下午就什么事儿也没打算做，就是在家等着电话。一忽儿这个家长说接到电话了，一忽儿那个家长又说接到电话了，一直到了傍晚七点左右电话铃声才响起，我也立刻就接通了电话。是期待已久的十九中打来的通知报到的电话，记了一下时间和地点还有注意事项后，我还专门询问了一下是不是“证书班”，是不是“最好的班”。因为半年前，老师通知孩子被录取时称是“最好的班”，交订金时老师称是证书班，可是却始终不太放心，怕理解错了或是被忽悠了。在这个电话里，得到了老师和之前一致的说法，是最好的班，也叫证书班，意思好像还说班容量也小，老师也是最好的。</p><p>挂了电话之后，这下可算是踏实了，接着准备第二天去学校了。</p><p>十九中的小班和证书班是分时间段报到的，证书班是上午。我和孩子妈妈早早的就出发了，差不多正好是那个时间点到了学校，在门卫处取了排号-37。进学校，上二楼，在一个房间填了一张表就等着叫号。坐在那儿看着周围家长们或轻松或凝重的神情等着叫号。大约等了半个小时，去另一个房间，验证信息、领取通知书、交保险费用。全程很安静，老师也不多说，家长有问题的也不多，完全不像我想像中的热闹。前面有个家长问怎么能知道是证书班呢，老师说这一波都是证书班。看得出来家长们都是一个担心，怕被忽悠了。</p><p>领取了录取通知书后，也就是领取了暑假作业，孩子接下来的日子就开始写作业。家长也几乎可以说完成了小升初大业，等待的就是开学的日子。接下来只有一个问题，会分到哪个班级。</p><p>虽然在和十九中老师接触的几次机会中都称是证书班，可是一天没分班就一天在想这个分班结果。录取通知书上称在开学那天早上入学后先去操场查询分班情况，再到班级报到。其实有很多家长都提前从熟人渠道打听到了自家孩子分班情况了。我们家也没什么熟人，再说一中和十二中也已经放弃了，就只有十九中这个选项了，就等着开学吧。</p><p>开学那天看了一下分班情况后就找到对应的教室，孩子找地方坐下，家长填写了信息就离开了。后来听说孩子所在的十三班和十四班是证书班，后来又看了看分班情况，十五班好像也是证书班。另外十六班好像也是很特殊的班。十三班的学生数不算多，但比之前想象的要多。十三和十四两个班是配套老师，据说数学老师一直带的是证书班，语文老师是年级语文组长，英语老师不熟悉，但后来孩子课后描述英语老师风趣幽默很让学生们喜欢。</p><p>到现在，进入十九中已经接近四周了，总体上来讲孩子很满意所在班的老师和同学们。每天作业虽然很多，孩子几乎每天写作业都到了晚上十点，但是孩子好像成长了，不像小学阶段那么好玩了，每天的作业就能很主动地完成。虽然偶尔会有遗漏，但那也是学习习惯还不够适应，学习动力是足足的。</p><p>一个月过去了，三个月过去了，一年过去了，三年也就很快过去了。祝福孩子能有美好的三年时光。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 小升初结束 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200925_xiao2chu_success.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200925_xiao2chu_success.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>昨天是教师节，教师节内容几乎霸占了各个信息流。朋友圈、公众号、班级群等等都是对老师的祝福，人们都在表达对老师的感谢，包括我在内。</p><p>人类这几千年的变化，不能说是生理上的进化，只能说是知识的积累让人不再从新摸索世界。一个人从小到大历经十几年的学习，认识了人类已知的世界，在这基础上再探索未知，再把结果回馈给人类的知识库。一轮一轮地，人类知识量指数型增长，我小时候的世界和我老了后的世界好像是完全不同的世界。</p><p>如今社会的老师和所有角色一样，融入经济秩序中，和所有职业一样，教书是经济建设一部分，教书也是老师谋生手段，那既然如此，为什么老师就要享受到社会的独特的尊敬呢？</p><p>回忆上学期间遇到的老师，让我不得不抛开情感因素。我是一个偏科严重的学生，理科强文科弱。同时印象中的理科老师都不错。这让我一直感觉是遇到了好的老师。可是慢慢就会明白，是我成绩好带来老师的好态度。回想文科老师们，好像都没说过话。</p><p>老师的价值在哪儿？不就是让学生“了解”、“成长”吗？可是似乎很少有老师会看到差等生的状态。老师定时来讲课，老师关心的是课堂纪律和作业，之外几乎就没有别的了。老师也从没有因为我考了第一名鼓励我，也从没有因为我英语严重掉队找我谈谈。这是我小时候对老师的印象，现在儿子也上学了，明显不像我小时候那样。老师会看到每个学生的状态，也会在必要时和家长谈谈孩子的学习习惯。</p><p>时代在变，我们家长也在成长，在教育上吃过亏的孩子成长为家长后就会明白，这个世界是有选择的。可以选择在哪个地方生活，可以选择在哪个地方学习，可以选择学校，可以选择什么样的老师和班级。而这些选择的主体是孩子和家长，老师是被动的，孩子如果感谢是不能感谢老师选择了自己。</p><p>越分析下去，心情越是沉重。我希望这个世界能有让人感动的温情，现实却是打击。</p><p>根本问题不在于是不是应该感谢老师，根本问题在于什么情况下我们应该感谢。“会处世”的人就是那种见谁都如同见到自己亲爹一样的人，就是那种一开口就是“哥”、“姐”、“叔”的人。这样的人对谁都像对待亲人，那么对待亲人又会怎样？同样道理，如果只要是老师就要感谢，那么真正对自己付出的老师又应该如何对待呢？</p><p>时光在流逝，人们在老去，曾经的美言越来越随便，还有什么是珍贵的？我们不应该随便去感谢谁，也不应该随便给出五星好评，也不应该随便叫人叔哥，为了那些真正“好”的人，为了那些真正亲的人。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Fri, 11 Sep 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 教师节和教师 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200911_jiaoshijie.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200911_jiaoshijie.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>我一直认为自己不是虚伪的人，因为无论什么事情只要是说开了、经过大脑了，都会说认真的话。但是没经过大脑的行为确实让我越来越郁闷。</p><p>比如说，前两天去钓鱼。挂底断了子线，只剩下一枚钩子，我把线剪了把钩子装进了盒子里，这时被问：这钩子还要留着？我答这种钩子我没几个就留着了。</p><p>后来想想，其实自己没丢弃钩子的主要原因还不是因为缺，主要原因是认为这钩子还能再用！“能再用的东西就留着”&ndash;这应该就是我的原则。现在想想，这个原则有什么问题吗？似乎都很合乎常理，可是我为什么不能表达出这样的真实原因呢？</p><p>我在怕什么东西，在怕别人的“讥讽”，在回应问题的时候总在不自觉地顺着对方的意图，总是在努力掩饰自己的真实目的。</p><p>“怕”还不是全部，遇到强势的人时主要原因是怕，但是如果遇到弱势的人时还有另一个原因。</p><p>人和人区别很大，有的人很潇洒，而有的人却很苦逼。那些很苦的人无论是内心还是外在总是在告诉别人，“我太苦了！”，这种人就真的会越来越苦，在社会上越来越没人愿意靠近他，身边越来越缺可靠的朋友。我也是这种人，我还认识几个更苦的人。和这种人说话总是很无趣，你说说自己的得意事儿吧，他马上就妒火中烧，你说说自己的糗事儿吧，他马上就乐开了花。</p><p>遇到苦的人，是不能表现出优越性的，因为他会很不舒服。如果能远离这种人就远离吧，这种人无趣也无用，还有把自己拖下水的危险。在这种人面前，我也是会说虚伪的话，明明认为对面很傻，明明认为他做的事儿不对或说了谎话，却还是不会拆穿他。如果对方是长辈或对我有用的人，我还会顺着他说话。</p><p>慢慢地，发现自己不是自己，自己在社会上有两个面孔，一个面孔是在人面前只是一根墙头草，另一个面孔是在人后有强大的自我。两个面孔就是说有一个是假的，当那个假的出现时就是虚伪。</p><p>为什么不能以真实示人？是怕真实会带来不好的影响，然而久而久之虚伪却给自己带来了更难以挽回的伤害。自己成了一个无趣的人、没人愿意接近自己、没人在意自己的话语、自己真实存在然而在他人眼里却是透明的。</p><p>我得克服我自己的心理障碍，做个真实的人。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 虚伪的表面 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200608_xuwei.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200608_xuwei.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>这几日天天在家守着孩子上直播课，发现自己都快要散架了，精神涣散、东瞅西想，总是感觉孩子的作业没有完成，但又不能去包办他的事情。这孩子是那种心里不愿意装事儿的孩子，作业从不提前做，作业从不在乎质量，生活的事情都要父母催促，心智如同三岁孩子一般简单。小到刷牙，几乎是每天都要提醒。这样的孩子在我的眼里是糟糕透了，难以想象没有爸妈在身边会是怎样。</p><p>五中就在家门口，以前就没多想，就觉得在五中上初中加高中挺好的，爸妈守着这孩子，孩子也能允许晚熟几年。可是去年年底经过一波波的小升初考试，他竟然全都考上了，包括邢台最难考的一中初中部。这学校好像是必须住校，这一下计划就乱了，突然间，就感觉这孩子浑身上下都是毛病，这能适应没有父母的住校生活吗？</p><p>孩子为什么能考上一中初中部？真的就是学习好吗？不是！别说他在他们学校的成绩了，就是在他们班也不能说很优秀。他们班有很多的让同班家长们赞不绝口的优秀生。如果细究原因，可能是因为这些因素：</p><p>一，选拔规则。两轮考试，分初试和复试，重点是只考数学！因为参考学生数太多，考题难度就相应的高了很多。这样的考试和学校的常规考试就有很不同的结果。</p><p>二，孩子长期的数学意识学习。家里有很多的书，其中理科方面的书籍就有一半，包括《冒险岛数学奇遇记》等等漫画书。我做得的就是买书架和书，并把书置放在书架上。之后的情况就是孩子冷不丁地就会找本新书读。那套数学漫画也看得爱不释手，几十册的系列，看了又看。</p><p>三，最近半年的加力。上奥数班有一年多了，在最近半年我就开始针对性的刷题训练。方法就是一天一到两张试卷，父母判卷讲解错题。做卷子的时候，他的表现很一般，最差的一张卷子好像只得了五十多分，但是这段时间的刷题对他的思维改变不少，思路变宽了。</p><p>四，运气。我觉得这是最关键的点！几万的学生中选拔几百人，即使你学习再好，没有运气能行吗？！</p><p>今年小升初有变化，民办学校要摇号招生，不知道会不会影响到我们。这个因素在现实中存在，我们就不能不做两手准备，着实麻烦。</p><p>春节前去参加了一中初中部的家长会，高云洪校长讲了有两个小时，我被洗脑了，比较认同他的教学理念。但是有一点，他无意间说他三年后退休，那么那个时候孩子还没初中毕业，怎么毕业，考一中吗？我是比较相信一点：校长就是学校。校长一换，学校什么样就难说了。</p><p>现在就是担心孩子离开父母后就塌了。现在还有半年的时间，希望能改变一些吧。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 考上了热门学校 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200217_yizhong.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200217_yizhong.html
</guid>
</item>
<item>
<description>
<![CDATA[ <p>今天晚上随手拿书读了几页，一下子就跟着书的节奏想了很多，想了很多又觉得应该记录一下。于是，伴随着孩子的呼噜声打开了电脑。</p><p>这本书是《一个数学家的叹息》，序中提到印刷之前这书的内容已经传播广泛了，估计就像朋友圈转发的热门文章似的吧。这书有很多的“批判”意识，认为目前学校的数学教育是糟糕的，作者拿美术对比。如果在美术课上，老师教育学生用同样的技法绘制无区别的画，是不是很糟糕？可是，目前学校的数学教育就是这种方式。数学课上，老师要求学生记住一个个技巧，要求学生学会固定题型的标准答案。</p><p>其实我也觉得目前学校的教育是不理想的，但是怎么做才能平衡学生老师和体制的关系呢？等一下，如果对教师的考核能细化到学生的未来，是不是更合理一些？比如一学生获取了诺贝尔奖，奖励是不是应该到达相应的老师和学校？</p><p>回到书里，让我感觉兴奋的是对数学与艺术的解释。什么是美？简单就是美，数学的美在哪儿？就在没有任何物质羁绊的纯粹的思维的美。后来洗澡时，我又想了语文的美。感觉还是挺一致的，所以我想多写一些。</p><p>太晚了，眼也不听话了，明天重写一篇纯粹的美的吧。</p> ]]>
</description>
<pubDate>
Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0800
</pubDate>
<title>
<![CDATA[ 一个数学家的叹息 ]]>
</title>
<link>
http://hzq.num.run/article/20200217_shuxue.html
</link>
<guid>
http://hzq.num.run/article/20200217_shuxue.html
</guid>
</item>
</channel>
</rss>
